<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>奇点科普科幻协会</title>
  
  <subtitle>探索科学与幻想的边界</subtitle>
  <link href="https://qidian.space/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://qidian.space/"/>
  <updated>2025-10-07T12:58:33.080Z</updated>
  <id>https://qidian.space/</id>
  
  <author>
    <name>奇点科普科幻协会</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>如何做会刊？</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%81%9A%E4%BC%9A%E5%88%8A%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%81%9A%E4%BC%9A%E5%88%8A%EF%BC%9F/</id>
    <published>2025-10-06T18:22:00.000Z</published>
    <updated>2025-10-07T12:58:33.080Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h1 id="引子：谈会刊之外的事"><a href="#引子：谈会刊之外的事" class="headerlink" title="引子：谈会刊之外的事"></a>引子：谈会刊之外的事</h1><p>在化学中我们说“结构决定性质”，在生物中我们说“结构决定功能”，在计算机科学中我们说“结构决定算法”。对于科幻协会来说，会刊的产生同样源于整个协会的结构，并且会反过来影响协会本身。<br>因此，在谈如何制作会刊之前，我们需要先理解：<strong>为什么要做</strong>，以及<strong>协会自身的状态</strong>。</p><p>会刊不是凭空出现的，它的存在和持续性取决于协会的整体运作。例如，《引力波》就是我们协会在这样的思考下诞生的成果。</p><p>或许上面的话听起来有些迷幻，但我想以我们的会刊《引力波》作为例子来说明。我不知道你是谁，也不知道你在什么情况下点开了这篇文章，但我相信会点开它的人，一定对如何做一本属于自己协会的会刊抱有兴趣。究竟为什么要做会刊，其实已经在很大程度上决定了怎么去做，以及会去做什么内容。这也是我常说“会刊必须因地因时而兴”的原因。想象一下，如果有这样一本刊物出现在你的协会，它能发挥怎样的作用？它是否能够长久地持续下去？这些问题都与“为什么要做”息息相关。</p><h1 id="为什么要做会刊"><a href="#为什么要做会刊" class="headerlink" title="为什么要做会刊"></a>为什么要做会刊</h1><p>那么，为什么要做会刊呢？对我们来说，会刊能带来的好处其实非常直接。它<strong>首先</strong>是协会的一张名片。过去我们在招新时，常常只能搬出几年前的银河奖杯来展示社团的历史荣光，但奖杯是静止的，而一本定期出版的会刊，则能让新人看到协会正在发生的事，感受到这个集体仍然鲜活而有创造力。<strong>其次</strong>，会刊也是我们走出去的重要展品。在参加科幻大会或者同人展时，光靠口头介绍是远远不够的，而会刊正好可以成为我们展台上最有分量的展示物，让更多外部社团和爱好者通过它了解我们。<strong>第三</strong>，会刊的存在还让被遗忘的写作部重新找到了落脚点。相比于零散的写作活动，会刊是一个清晰的目标，它让“写作”重新成为协会运转的一部分，而不是一个边缘化的兴趣。最后，会刊也是协会的档案馆。每一次活动、每一段经历，都能通过文字和图片固定下来，留下连续的记录，而不是在群聊和记忆中消散。</p><p>正是因为会刊承载了这些意义，我们在具体工作上也被迫做出调整。为了让它成为协会的名片，我们必须保持持续产出；为了能拿得出展品，我们需要关注排版与成品质量；为了真正支撑写作部，我们要建立稳定的稿件来源与编辑机制；为了完成记录留档的功能，我们必须把活动纪实变成常规工作。换句话说，<strong>会刊并不是额外增加的一件事，而是把协会的许多原本零散的工作重新组织起来，让它们有了一个共同的出口。这种再组织，反过来就塑造了协会的工作形态。</strong></p><h1 id="如何做会刊？"><a href="#如何做会刊？" class="headerlink" title="如何做会刊？"></a>如何做会刊？</h1><p>我调研了所有我们能拿到的各个科幻协会的会刊，进行了一些研究。</p><p>下面这段是我在《引力波》第一期中《为了忘却》里面的一段内容节选：</p><blockquote><p>从全国的科幻协会运营状况来说,除了少数社团,大部分社团可能都处于一个难以运营的状况。正是在开始做会刊调研时,我特别意识到这种情况。当时我们开始决定做会刊,我们拿出了手上所有可以用于参考的材料。川大会刊《临界点》,每十年出一刊,全彩铜版纸彩页,专门设计的封面;西交会刊《深空》,季刊,部分彩色铜版纸,大部分黑白印刷普通纸,AI封面;北航会刊《星野航迹》,全普通纸黑白印刷,也是调研中页数最多,文章最多的一个,最好看的封面;上交会刊《GPA》,全普通纸,黑白印刷与彩色印刷,实拍封面。这时候我不禁感慨川大资源的”丰饶”,精心排版的会刊,专业设计的会徽,独立的活动室,明星云集的校友阵营……你协成员常常开玩笑说,能不能把你协卖给川大,但是我们每个人都知道,能做到这种程度的,全中国可能只有川大。虽然环境支持是幻协发展的重要因素,但不是决定因素,决定因素是人而不是物,是参加幻协的每一个同学。奇点幻协的同学在招新前聚在一起讨论会刊稿件问题,当时我提出的意见是第一本会刊制作可以以西交会刊《深空》为模板,以AI绘图作为会刊封面基底,排版全面模仿《深空》和《科幻世界》。第二本会刊出前,小步快跑,可以以季为单位推出报纸,一方面为排版人才做铺垫,另一方面为稿件积累做准备,以年为单位推出会刊,既能获得一年运营经验总结,也能作为一个活动记录。事实证明,幻协的同学聚在一起,”小米加步枪”也可以把事情做好。</p></blockquote><p>我们在做会刊前要明确托举这个会刊的集体是一个什么状态，由此才能在后续的会刊制作中知道应该选择什么样的技术路线。</p><p>做会刊大抵会遇到下面几个问题：</p><ol><li>稿件哪里来？</li><li>编辑怎么做？</li><li>封面怎么做？</li><li>排版怎么做？</li><li>印刷怎么做？</li><li>其他事项怎么做？</li></ol><p>我将会结合我们协会的情况简单的回答一下上面的几个问题：</p><h1 id="稿件哪里来？"><a href="#稿件哪里来？" class="headerlink" title="稿件哪里来？"></a>稿件哪里来？</h1><p>在做会刊时，最先遇到的问题往往是稿件从哪里来。根据我调研和接触到的情况，大体上有几种来源路径。其一是校园征稿，比如西交的《深空》会与校内的征文比赛绑定，一年一次的比赛正好对应一年一刊的会刊。其二是协会成员内部的日常产出，比如北航的《星野航迹》主要收录了一年的活动纪实和影评文章。其三则是与其他平台的资源复用，比如与公众号或零重力报的文章互通，把已有的作品系统化编纂进来。</p><p>不同的方式对应了不同的技术路线，也反映出各协会现实条件的差异。对于写作氛围浓厚、写作基础较完善的协会来说，内部征稿自然是顺畅的路径；而活动频繁的协会，则可以依靠活动记录来积累文章；如果校友资源丰富，甚至可以向老成员“讨要”稿件，形成社团内外联动的效果。</p><p>就我们自己的实践而言，最初的《引力波》稿件来源相对多样：频繁的活动纪实、河流翻译项目、与天文社合办的“星空与幻想”征文比赛，甚至还有来自四川友协的支持。第一期的内容数量因此并不匮乏。但在实际操作中，我们很快发现问题：征文比赛在本地环境下并不奏效，写作部的功能也逐渐荒废，未整理的作品与友协资源毕竟有限。最终被证明真正能够长期支撑会刊的，还是活动记录和河流项目这两块稳定来源。</p><p>每一次活动可以指定一个同学写500字左右的活动记录，压力不大，也可以充盈会刊文章。社团出版会刊的另一大难点是没有经济支持和工作导向，这时候参与河流的项目也是一个不错的选择。河流现在日常在做世界科幻的翻译，社团成员可以参与翻译，然后翻译的成果也可以作为会刊的一部分，一方面可以保证文章质量，另一方面可以补充社员对于科幻的认识。同时像是河流的一些征稿，也会有征文比赛的奖励，从某种程度上来说可以激励文章产出。</p><p>更棘手的困难在于编辑工作。没有统一的收稿格式，加上编辑工作时空分布不均，导致我们的第一本会刊的工作异常繁琐。为了解决这个问题，我们在之后创办了协会官网：一方面通过Markdown格式统一收稿，另一方面让网站的日常更新和会刊的编辑工作重叠起来。这样一来，日常网站更新相当于提前完成了部分会刊编辑任务，最终出刊时只需要对已有内容进行排版整理，大大缓解了工作压力。</p><h1 id="编辑怎么做？"><a href="#编辑怎么做？" class="headerlink" title="编辑怎么做？"></a>编辑怎么做？</h1><p>这里提到的“编辑”是一个广义概念，涵盖了文字处理的多个环节，包括稿件初筛、编辑沟通、文字校对等，基本上涉及从收稿到定稿的全部文字工作流程。</p><p>为保持会刊内容风格的连贯与多样，我们设立了多个专栏，分别对应不同类型的稿件，同时也为企划稿件提供专栏。以本刊为例：</p><ul><li><p><strong>宇宙咖啡馆</strong>：主要刊登杂谈、随笔类文章，风格轻松，侧重作者的个人感受与表达。</p></li><li><p><strong>深空观测站</strong>：刊登社论、作品赏析、科幻研究、科普文章及采访等内容，强调客观事实与清晰观点。</p></li><li><p><strong>奇点文库</strong>：专用于发表短篇及长篇小说、诗歌等虚构类创作。</p></li><li><p><strong>星际译栈</strong>：集中刊登翻译作品，包括小说节选翻译及“河流翻译”专栏内容。</p></li><li><p><strong>时空档案馆</strong>：记录协会活动、存档历史资料</p></li></ul><p>通常将会刊总页数控制在100–150页之间较为合适，对应字数约10万–20万字（字号10pt左右）。征稿启动时，需有计划地征集各专栏所需内容，并预留一定余量。以本刊第二期征稿计划为例，拟收录：活动记录2篇、翻译1篇、小说3篇、科普1篇、杂谈2篇、社论2篇、社团生存指南1篇。若为约稿或直接录用稿件，可不留冗余；若为公开征文，则建议收稿量最少为目标刊载量的1.3–1.5倍，以便后续筛选。收稿量达目标70%左右时，即可启动初筛与前期编辑工作。建议使用共享表格统稿，字段可包括：作者联系方式、作品类型、作品名、字数、责任人、二级责任人、截止日期、当前进度等。</p><p>初筛可设定统一标准，例如：</p><ol><li>是否符合栏目主题</li><li>故事是否完整成型</li><li>基本语法是否通顺</li><li>是否存在价值问题</li></ol><p>其实就是判断稿件是否 <strong>“方向正确、可读、具备进一步加工价值”</strong>。可组织3–5人参与初筛，每篇稿件至少由两人审阅，按比例快速分类。约80%的不合要求稿件可一眼识别。优秀但暂未入选的稿件可存入稿件库备用；已确定录用的也应存档，供后续参考。若收稿量极大（如“朝菌杯”等大型征文），可考虑设计打分表以提高效率；收稿较少时则可从简处理。</p><p>编辑的核心任务是打磨，把好的稿件变成好的作品。具体操作上，建议使用 WPS 共享文档或其他协作方式，并统一采用标准格式（推荐 Markdown）来进行编辑。这样可以尽量减少在格式和沟通上的消耗，把精力放在文字和内容本身上。编辑工作的推进也取决于人手情况，因此编辑部最好在人员构成上与协会保持一定程度的独立性，这样更容易维持编辑团队的稳定与延续。</p><p>但要记住，打磨是没有尽头的。编辑的目标不是“改到完美”，而是 <strong>“改到能出版、能呈现给读者”</strong>。因此必须确定好死线和质量标准，既不能草率地一过了之，使编辑目标落空，也不能陷入无止境的优化，拉长战线，拖累其他工作的进展。</p><p><strong>不同体裁的稿件，编辑时的着力点也各不相同</strong>。</p><p>散文和杂谈类作品<strong>最看重情感的真诚与语言的节奏感</strong>。许多作者会在文字里留下自己的口癖或私梗，这些东西需要在编辑时适度删减，让读者能顺畅地跟随文字的节奏，感受到作者思想与感情的流动。评论、科普和赏析类文章的重点则是逻辑清晰、观点鲜明。事实要准确，语句要简练，避免冗长的复杂句，同时确保引用来源可靠、标注规范。</p><p>小说和诗歌则<strong>更强调叙事逻辑、人物动机与语言节奏</strong>，尤其是科幻小说，要避免只堆砌设定而缺少故事，也要防止编辑过多掺入个人偏好。如果条件允许，可以请科幻世界的老师参与评审，或者在编辑部内部交叉阅读，重点关注人物行为的合理性与整体的逻辑自洽。</p><p><strong>译文部分可参考河流翻译项目的相关要求</strong>，这里不再赘述。至于纪实与档案类的稿件，许多作者往往写得较为平铺直叙，但这一点并非完全是缺点。<strong>重要的是要让文字里能看到作者自己的思考与感受</strong>，如果原稿里缺乏这些，可以引导作者补充，使作品更具温度和个人性。</p><p>前期征稿时一定要把作者的联系方式留好，方便后续跟进——沟通做不好往往会连带影响到后续的征文进度和作者体验。所以在与作者交涉时，我们要有个基本的态度准则：<strong>尊重作品、尊重作者、尊重表达的差异</strong>。具体的沟通方式上，我我觉得重点是三部分：<strong>语气要温和、意见要明确</strong>（最好能给出示例），<strong>先肯定亮点再提出建议</strong>，<strong>并尽量把选择权留给作者，多建议、少指令</strong>。下面这段可以用于参考：</p><blockquote><p>您好：</p><p>我们在审阅您的稿件《标题》时，非常喜欢其中的第X段描写与整体氛围。</p><p>以下是我们的小建议，仅供参考：</p><ol><li>若能在前段加入一点情节铺垫，会更自然地引出结尾主题。</li><li>个别句子稍长，建议拆分，以保持节奏。</li><li>若方便，能否补充一下X部分的细节？</li></ol><p>若您有任何保留或想法，请随时告诉我们，我们希望尊重并呈现您的风格。</p><p>感谢您的来稿。<br>——编辑 [署名]</p></blockquote><p>此外，校对这环节经常被忽视，但其实它像木桶的短板一样容易暴露问题。我们这种粉丝杂志常常做不到出版社那样的“三审三校”，但<strong>至少要保证有一次全面的文章校对和一次对整刊的粗略校对</strong>。文章校对时需要把标题、作者署名、病句、错字、标点逐一过一遍——尤其要注意引号是否为“傻瓜引号”、有没有混用英文符号、存在无意义的多余空格等细节。整刊校对则要检查排版是否一致、插图与图注是否对应、图片有无错位或分辨率问题。如果条件允许，打印一本样刊专门校对是最稳妥的办法；没有条件也至少要在最终交付印刷前，把交付文件再仔细核对一遍，避免小错变成成品上的明显瑕疵。</p><p>总之，征稿、沟通与校对是连成一条线的工作：联系畅通、沟通有温度、校对认真，读者和作者都会感受到在有限的资源下我们做到了对作品的尊重。</p><h1 id="封面怎么做？"><a href="#封面怎么做？" class="headerlink" title="封面怎么做？"></a>封面怎么做？</h1><p>封面是读者对一本刊物的第一印象，因此无论如何都不能敷衍。这不仅包括封面本身，也涵盖封底和书脊的设计，整体的视觉统一和信息传达同样重要。一本杂志的外观，是读者在未翻开正文前最直观的感受，它传递的气质和风格会直接影响人们对内容的期待，所以设计上值得认真对待。</p><p>在封面设计的技术路径上，我在前文调研中大致总结过，可以分为三类：<strong>AI生成、实拍照片、精心设计</strong>。例如西南交大《深空》采用了AI生图，每期使用不同的色调和主题，上海交大《GPA》采用了摄影和风格化结合方式，北航《星野航迹》则采用了对会徽的再次演绎的方式。对于多数协会来说，<strong>AI生成封面是性价比最高的选择</strong>。在实践中，可以用协会内部拍摄的照片作为生图基底，再进行风格化处理；也可以先设计封面核心元素，然后生成扩图。以《引力波》为例，我们选择了“宇宙元素 + 像素风”，第一期主体是像素化黑洞，再用扩图生成完整封面。生图可以使用可灵AI或Stable Diffusion，扩图可以借助Canvas或Photoshop完成。</p><p>除了前封面，<strong>后封面、前后封底和书脊</strong>也都需要设计。后封面可以直接由前封面扩展而来，然后添加协会二维码或必要信息。封底则可以做一些创意尝试，例如我们在《引力波》中使用了主创签名墙或整本书的关键词词云，让杂志在视觉上有呼应感。书脊上通常要包含杂志名、期数，以及编辑部或协会名称，确保放在书架上也能一眼识别。</p><p>在设计风格上，主打一个丰俭由人。如果有擅长美术或设计的同学自然最好，但即便没有，也有一些简单可遵循的原则能大幅提升设计质感。总结来说，我们的设计理念可以概括为 <strong>“少即是多”</strong>：主动留白，强化核心信息，利用网格系统组织元素，创造秩序感和视觉统一；色彩要克制，优先选择中性色或基本色；形状上可采用几何元素，让整体简洁明快；所有装饰都应服务于信息传达，去除多余冗杂。</p><p>另外，设计流程上也可以形成几个小习惯：先明确封面主题与核心元素，再确定色彩和排版结构，然后快速生成初稿，最后进行反复微调。在实践中，<strong>多尝试不同方案并征求意见</strong>，即便是简单的AI生成，也能通过小调整让杂志风格更稳固、视觉体验更舒适。</p><h1 id="排版怎么做？"><a href="#排版怎么做？" class="headerlink" title="排版怎么做？"></a>排版怎么做？</h1><p>排版大抵有两条技术路线，<strong>一条是以技术为主导的Latex路线，另一条是以美术为主导的Indesign路线</strong>。路线的选择可以参考各个协会不同的具体情况。例如上海交大的程序员资源比较丰富，他们的会刊GPA保留了完整的Latex模板可供使用，这部分也可以在我们官网的友链中找到相应资源，而西南交大采取Indesign方案，好处就是成熟且可视化。《社团生存指南》我们可能后续会编写一个小软件配以CI&#x2F;CD和Latex实现上传文件即制作新版杂志，而《引力波》还是采用Indesign方案。</p><p>这里重点介绍Indesign方案。Indesign软件的操作并不复杂，网上也有详细的教程。在设计方面，<strong>可以参考《科幻世界》和《深空》</strong>。</p><p>Indesign在使用时，应该注意几个问题。</p><p><strong>页面和页码方面</strong>，左右页的书脊关系、页码起始与样式都需要注意。要正确设置对页，主页添加自动页码，并利用章节选项管理不同起始页和页码样式。<strong>图片方面</strong>，要注意链接完整、分辨率充足、裁剪合理、文本绕排正常。推荐使用链接面板管理图源，确保图片300ppi的分辨率，利用直接选择工具调整图框位置，精确设置文本绕排。<strong>文本样式</strong>方面，主要是关注样式统一、溢流文本、字体缺失和兼容性问题。务必严格使用段落&#x2F;字符样式，注意红色溢流文本标识，并在输出前打包文件收集字体。中英文混排建议使用复合字体。<strong>模板与主页方面</strong>，元素若需修改，可按 <code>Ctrl+Shift</code> 单击覆盖，固定元素可用锁定<code>Ctrl+L</code>或图层管理。</p><p>字体的使用需要额外强调一下。强烈建议要统一<strong>字体、字号、颜色、段落和层级规范</strong>。字体方面，建议使用开源或已获授权的字体，比如思源系列，全刊字体不超过三种：黑体用于标题（24–48pt，根据情况调整）、宋体用于正文（10–12pt）、楷体用于强调（比正文小 1–2pt）。区分层级时，优先用同一字体的不同字重（如 Regular、Medium、Bold），比单纯改变字号更易保持视觉统一。屏幕显示和印刷效果可能不同，因此在最终付印前一定要打印纸质样张仔细检查字号、行距、色彩等。我们在《引力波》的制作中就踩过坑：编辑本比发行本大一圈，这一点会在打印环节再详细讲。</p><p>目录也是排版的重要组成部分。主体内容包括专栏名、目录、作者、页数和辅助线，附加信息可以包含期数刊号、字数、印刷情况、编辑部基本信息、封面缩略图，以及免责声明和版权说明。免责声明可以参考《引力波》的模板：</p><blockquote><p>本印刷品为探索不了一点宇宙编辑部制作的内部宣传册，专为社团成员及相关人员提供信息交流与知识分享之用。本宣传册不属于公开发行的图书或刊物，不对外销售或传播。因部分文章作者未能取得联系，编辑部在不改变原意的前提下对文字进行了必要内容或格式调整。如有异议，请于30日内联系编辑部（<a href="mailto:&#x74;&#x73;&#98;&#108;&#x79;&#100;&#121;&#122;&#x62;&#106;&#x62;&#x40;&#113;&#x69;&#x64;&#105;&#x61;&#x6e;&#46;&#x73;&#112;&#x61;&#99;&#x65;">tsblydyzbjb@qidian.space</a>）协商处理。本宣传册收录文章版权归属原作者或访谈对象。编辑部尊重原创知识产权，如认为文章内容涉及抄袭、洗稿、未署名转载或其他侵犯著作权的行为，请通过邮箱（<a href="mailto:&#116;&#115;&#x62;&#x6c;&#121;&#100;&#x79;&#x7a;&#x62;&#106;&#x62;&#x40;&#113;&#105;&#x64;&#105;&#x61;&#x6e;&#46;&#115;&#x70;&#x61;&#99;&#101;">tsblydyzbjb@qidian.space</a>）提交书面举证材料（包括原创证明、侵权内容比对说明等），编辑部将在收到材料后30日内依据开展核查。若侵权事实成立，编辑部将立即调整内容或标注来源，相关法律责任由侵权方自行承担。本宣传册中部分图片是使用生成式人工智能技术生成的，使用的模型为具有完全版权的、深度定制的开源人工智能模型（遵循MIT协议），在使用前获得完整原创授权。本宣传册所提供的信息仅供参考，协会不保证信息的准确性、完整性或实时性。本宣传册中的观点和建议不代表协会的官方立场，仅代表作者或访谈者的个人观点。本宣传册由探索不了一点宇宙编辑部制作，版权探索不了一点宇宙编辑部所有。未经许可，任何个人或组织不得复制、转载、分发、修改、公开传播或以任何形式使用本宣传册中的任何内容。</p></blockquote><h1 id="印刷怎么做"><a href="#印刷怎么做" class="headerlink" title="印刷怎么做"></a>印刷怎么做</h1><p>印刷主要涉及两个问题：一是如何找到合适的印刷老师，二是如何保证印刷质量。</p><p>在联系印刷商之前，先把自己的需求梳理清楚非常重要。这不仅能提高沟通效率，也能让印刷商快速给出准确的方案和报价。以《引力波》第一期为例，印刷规格是竖式 185mm × 260mm 开本，印量 70 本。封面采用 250 克铜版纸双面彩色印刷并覆哑膜，内页共 184 页，前 6 页与后 22 页彩色，中间部分黑白印刷，使用 80 克米色双胶纸，无线胶装，成本约 1600 元左右。</p><p>寻找印刷商时，我们比较幸运，学校附近就有一家可以做印刷的店铺。如果能拿到比这个价格更低的方案自然更好，如果不行，也可以联系我们推荐打印老师。除了实体店，还可以通过 1688 等线上渠道寻找印刷商。联系印刷商后，要让老师详细列出纸张、印刷、装订和后期工艺的各项费用，这样能避免后续大量沟通成本。</p><p>保证印刷质量可以从两方面入手：沟通和打样。</p><p>沟通时，要尽量清晰高效。设计稿最好导出为 <strong>PDF&#x2F;X-1a</strong> 等印刷专用格式，这是行业标准。同时，把整个 InDesign 项目文件夹打包交付（包含所有链接图片和字体）是好习惯，方便印刷商排查技术问题。除了文件，还应附上一份简明的 <strong>工艺说明单</strong>，写清开本、页码、纸张、印刷工艺等关键要求，这能有效避免口头沟通带来的误解。</p><p>打样环节不可或缺，这是在批量印刷前制作一本或几本样品的过程，也是 <strong>检查错误的最后关口</strong>。收到样张后，要仔细核对每个细节：文字是否有错字、漏字，字体是否正确；图片分辨率是否足够、颜色是否偏色，有无裁切错误；裁切和出血是否合理（通常 3mm），重要内容是否远离裁切线；色彩模式是否合理，屏幕显示的 RGB 与印刷的 CMYK 差异是否在可接受范围内。我们曾踩过一个坑：一开始搞错了大度纸和正度纸的比例，影响了排版效果，因此建议大家都采用正度纸比例（185×260mm），正文字号约 10pt。正是因为打样的存在，这类问题才能在正式印刷前被发现和修正。</p><h1 id="其他事项怎么做？"><a href="#其他事项怎么做？" class="headerlink" title="其他事项怎么做？"></a>其他事项怎么做？</h1><p>这里的其他事项包含很多内容，但我想重点讲两个我认为最重要的方面：<strong>合规性</strong>与<strong>售卖</strong>。会刊制作的最后阶段，绕不开这两个问题：前者决定刊物能否顺利诞生，后者关系到项目能否持续运转。</p><p>合规性是大多数社团都会遇到的难题。部分学校对学生社团活动本身持谨慎甚至排斥态度，同时大多数社团无法为刊物申请刊号，因此公开售卖实体刊物本身存在一定风险。在考虑实体印刷之前，优先通过社团官方网站、社交媒体或校园论坛发布电子版，这不仅可以最大化受众、积累口碑，也是一种低风险的“试水”。电子版可以被视作实体刊物的“先行版”或“基础版”。</p><p>实体刊物则建议明确定位为<strong>内部交流与纪念品</strong>：将其标注为社团内部资料、活动纪念或学术交流材料，而非公开售卖的商品。在封面或扉页上可写明“仅供内部交流，非卖品”或“XX活动纪念特刊”等字样。这类做法能有效规避无刊号出版的风险。虽然刊物源自社团，但为避免误解，最好减少学校全称、校徽等官方标识的直接使用，强调刊物的<strong>社团属性与同人创作性质</strong>。如果条件允许，也可以与学校的团委、学生会或主管社团工作的老师沟通，把刊物作为社团成果报备或展示。即便是非正式认可，也能为刊物的“生存环境”提供保障。</p><p>资金压力是另一个现实问题，关键在于开拓渠道、优化流程，让刊物创作形成良性循环。在印刷前，可以通过社团社交媒体、社群或线下活动进行预售。针对毕业校友、全国高校幻协的朋友或认同社团文化的群体，发起小范围众筹，可以有效筹集启动资金，也能精准估算印量，避免库存积压。对于四川本地的社团来说，川TUO科幻聚会、银河科幻大会、CP 同人展等都是很好的线下宣传和销售场合。</p><p>售卖刊物并非回笼资金的唯一途径，还可以在刊物中嵌入价值适中、设计精美的周边产品，如书签、贴纸、明信片等，通过“周边套装”形式提升单次购买价值，同时增加会刊售卖的利润。</p><h1 id="最后"><a href="#最后" class="headerlink" title="最后"></a>最后</h1><p>一本会刊的价值，不仅在于成品本身，更在于整个社团为它共同努力的过程。这份共同创造的经历，以及它为你我、为社团所留下的独特印记，才是会刊工作最动人的意义。</p><p>以上就是我们协会的一些小经验，希望大家可以实事求是，因地制宜，走出属于自己的，可持续、可迭代的路，也希望这份汇集了众多社团实践经验的指南，能助你的会刊顺利启航，并长久地陪伴社团走下去。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;h1 id=&quot;引子：谈会刊之外的事&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#引子：谈会刊之外的事&quot;</summary>
      
    
    
    
    <category term="社团生存指南" scheme="https://qidian.space/categories/%E7%A4%BE%E5%9B%A2%E7%94%9F%E5%AD%98%E6%8C%87%E5%8D%97/"/>
    
    
    <category term="社团资料" scheme="https://qidian.space/tags/%E7%A4%BE%E5%9B%A2%E8%B5%84%E6%96%99/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2023年第61届日本科幻大会报道</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC61%E5%B1%8A%E6%97%A5%E6%9C%AC%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%8A%A5%E9%81%93/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC61%E5%B1%8A%E6%97%A5%E6%9C%AC%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%8A%A5%E9%81%93/</id>
    <published>2025-10-05T16:22:00.000Z</published>
    <updated>2025-10-07T09:15:10.673Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>※这份报告是我根据自己的笔记整理的，可能有些地方不够准确。如果大家发现任何错误或者表达不当的地方，麻烦告诉我，我会及时修改。</p><p><img src="/../photos/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC61%E5%B1%8A%E6%97%A5%E6%9C%AC%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%8A%A5%E9%81%93/Sci-con-01.jpg" alt="浦和社区中心"></p><p><img src="/../photos/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC61%E5%B1%8A%E6%97%A5%E6%9C%AC%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%8A%A5%E9%81%93/Sci-con-02.jpg" alt="展销区摊位"></p><p>今年的日本科幻大会于8月5日至6日（周六，日）在埼玉县埼玉市浦和区举行。浦和社区中心离浦和站很近，走路就能到。本届大会安排在了社区中心的9楼和10楼，是一场相对较小的城市型会议<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote"><span class="hint--top hint--error hint--medium hint--rounded hint--bounce" aria-label="城市型会议是日本特有的活动组织概念，具体指利用城市核心区现有公共设施（社区中心，商业大厦等）举办的中小型展会活动。">[1]</span></a></sup>。</p><p>我下午一到会场，就直奔9楼的展销区摊位。</p><p>我先跟小优（YOUCHAN）打了声招呼，然后在哈尔空（HAL-CON）书店入手了克里斯托弗·普里斯特<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote"><span class="hint--top hint--error hint--medium hint--rounded hint--bounce" aria-label="克里斯托弗·麦肯齐·普里斯特（Christopher McKenzie Priest, 1943年7月14日－2024年2月2日）是英国科幻小说作家。其代表作《致命魔术》曾被知名导演克里斯托弗·诺兰改编为同名电影。文中提及的小说选集《致命的跌落》（原文：A Dying Fall）由哈尔空执行委员会出版，收录了普里斯特的三篇日语版中短篇小说：《致命的跌落》（A Dying Fall）、《分门别类》（The Sorting Out）以及《摄杀一集》（Shooting an Episode）。">[2]</span></a></sup>的中短篇集《致命的跌落》。之后溜达到星空暗流的摊位，又跟森下先生问了声好。最后找青井美香小姐买了本《科幻同人志2023年8月刊》——哇，这本也太厚了吧！我还见到了锻冶靖子女士。因为阿西莫夫获得了星云奖，所以她代领了那枚金奖章。但她很困扰——这奖章究竟该怎么交给已故的阿西莫夫呢？说得也是啊。然后我去了科火社（Sci-Fire）<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" rel="footnote"><span class="hint--top hint--error hint--medium hint--rounded hint--bounce" aria-label="科火社（Sci-Fire）是日本的一个科幻作家社团，由“玄论大森望”科幻创作社的作家组成，该工作坊于 2016 年成立，前身为日本的号角工作坊（Clarion）。科火社致力于科幻创作、评论与出版工作，同时会积极参加各种活动。">[3]</span></a></sup>的展台，跟甘木零先生打了个招呼。他在推特上感谢我之前帮他们宣传，还说：“多亏你在推特上一介绍，东西突然就卖起来了！” 到底是关东地区的科幻大会啊，碰上了不少熟人。最后我还在《幻想家》（Imagina）的展位，跟宫本英雄先生打了招呼。一眼注意到上面有津田先生的内容，当即买了本第14期的《幻想家》。</p><p><img src="/../photos/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC61%E5%B1%8A%E6%97%A5%E6%9C%AC%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%8A%A5%E9%81%93/Sci-con-03.jpg" alt="海外科幻文学奖中短篇入围作品研讨会"></p><p>10楼是活动专区。我参加的第一个活动是 《海外科幻文学奖中短篇入围作品研讨会》 座谈。</p><p>本以为已过下午两点，东京创元社的石龟航先生与作家胜山海百合女士的座谈该结束了，没想到还剩8分钟，便赶紧进场。<br>现场看到冈和田晃先生正用电脑在屏幕上展示的相关资料的PPT。他们当时讨论的似乎是雪莉·杰克逊奖（Shirley Jackson Award）的情况。<br>据石龟先生介绍，入围作品中有篇苏珊·帕尔梅（Suzanne Palmer）的《哀伤匣》（<em>The Sadness Box</em>），写的是个只会自动关机的AI。他提到故事结尾还挺圆满的。</p><p>胜山女士提到，小川雪美可能是首位凭英语创作小说获得雪莉·杰克逊奖的日本人（真希望她能获奖啊！）。虽说此前有日本人凭借翻译作品得过该奖，但这是原创小说头一回获得提名。</p><p>石龟先生特别聊到，在那一届的雪莉·杰克逊奖获奖作品中，金宝英（Kim Bo Young）的那部作品很有意思。整本书全是对话，讲一个能用VR实现任何幻想的世界，可读起来跟听相声一样诙谐<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" rel="footnote"><span class="hint--top hint--error hint--medium hint--rounded hint--bounce" aria-label="原文是漫才。漫才是日本的一种站台喜剧形式，类似中国的对口相声，起源来自日本古代传统表演形式的“万岁”，之后在关西地区渐渐发展。">[4]</span></a></sup>，结尾意外的温情又治愈。</p><p>光听这结尾都这么精彩，要是从一开始就在场，该有多好！——虽然只赶上了最后8分钟，照样精彩纷呈，让人舍不得走，真没听够啊。</p><p>石龟先生推荐的作品，该不会都藏着暖心的结尾吧？</p><p>接着，我又跑去参加了《日本科幻作家协会（SFWJ）60周年出版与创作生态研讨》座谈会。</p><p>这次的座谈会要求参会者只能用文字报道，所以下面的报道没有照片。</p><p>嘉宾包括粕谷知世、樱木实和、十三不塔、蓝铜燕、扬羽花娜等老师。日本科幻作家协会现任会长大泽先生做了开场致辞。他强调应尽量避免将作品与作者的个人特质（比如性别）关联起来，呼吁大家不要过分关注作者的性别。</p><p>嘉宾们先做了自我介绍。 扬羽花娜是2019年凭借星新一奖出道的。蓝铜燕则是摘得了2021年日本奇幻小说大奖。然后是十三不塔，他于2020年参加第8届早川大赛拿到优秀奖，由此正式进入文坛。樱木实和的情况比较特别，他是“玄论大森望”科幻作家工作坊（Genron Ohmori Nozomi）的第1期学员，但他因为受到编辑赏识，直接以作品《美丽的茧》出道了。而在座中资历最深的要数粕谷知世，她是第13届（2001年）日本奇幻小说大奖的获奖者。</p><p>粕谷知世提到，她出道那会儿还没有专门的科幻小说奖，结果科幻和奇幻小说奖都发给了奇幻作品。樱木实和接着说，自己本来是“玄论大森望”科幻作家工作坊的学员，可突然得知要编辑说要给自己出书的消息时，感到非常意外。十三不塔过去一直痴迷于纯文学，24岁那年还拿过《群像》杂志的新人奖。可惜后来中断了写作，有十多年没再碰小说。在那之前他只写纯文学，再后来接触了娱乐类读物，重新点燃了创作科幻小说的热情，便开始在书阅小说网（KAKUYOMU）是日上写各种故事。最后，蓝铜燕也分享到，自己在拿下奇幻小说大奖之前，其实也是“玄论大森望”科幻作家工作坊第4期的学员。</p><p>扬羽花娜还提到，集英社旗下的 《昴小说<sup id="fnref:6"><a href="#fn:6" rel="footnote"><span class="hint--top hint--error hint--medium hint--rounded hint--bounce" aria-label="《昴小说》（日文：小説すばる，英文名称：SYOSETSU SUBARU）是由集英社株式会社出版的月刊小说杂志，每月17日正式发行。">[6]</span></a></sup>》 编辑们，现在特别关注“玄论大森望”科幻作家工作坊出来的作家。这本杂志上经常能看到以这个工作坊学员为主的新人科幻作品。VG+文艺通讯的记者井上彼方当时带了相机到现场采访，他特别说到，藤井太洋在采访中指出：“眼下需要有更多可以发短篇小说的平台。”</p><p>与过去最大的不同在于，如今有了网络出版平台，即使是短篇作品也能公开发表。过去，如果作家在比赛中获奖，下一部作品就必须要创作长篇，否则很难出版成书，这种压力令人窒息。而当下，科幻作家协会定期推出作品合集，科幻原型创作（ Prototyping）活动也在开展。此外，同行间还兴起了共同创作同人志的风潮，比如合作编撰《科火》（Sci-Fire）这类刊物。</p><p>当时也正好在场的门田充宏先生也加入了我们的讨论。谈及“玄论大森望科幻新人赛”（也叫“砂之征”）的评审情况时，他说：原本以为只会有50篇投稿，结果一下子涌进来一千多份，多到都快看不过来了。办这个比赛的本意是想帮第一次写小说的新人，结果绝大部分稿子初审就给筛掉了。不过尽管如此，他们还是坚持给每份作品都写了详细的评审意见，并且都反馈给了作者。</p><p>粕谷老师也接过话头，说起早年有读者特地写明信片，告诉她看完书的感想，这份心意让她觉得特别温暖珍贵。而“砂之征”的创新点在于把所有的评审意见都公开在网上——作者与公众皆可查阅，但这对评委自己来说也是算个挑战。</p><p>之后我们聊到了科幻原型创作。樱木实和有一次在“玄论大森望”科幻作家工作坊里，邀请某公司的员工以“未来社会演变”为主题进行小说创作。她觉得，这样能听到来自企业内部对未来发展的独特构想，特别有启发性。另一边，十三不塔先生提到，某地的地方政府试着让人工智能当线上顾问，给有自杀风险的人提供心理支持，而他自己正在写一部与此相关的小说。</p><p>现在年轻作家们不再像过去那样独自闷头写书了（当然那也不是不行）——他们更愿意结成创作圈子，聚在一起讨论作品，互相促进不断提升创作水平，这种变化看了真让人特别振奋。</p><p>紧接着是饭田一史先生带来的讲座：《网络小说与科幻的过去和未来：媒体、商业模式和粉丝文化》。</p><p>饭田一史先生的演讲以日本为例，梳理了从互联网时代以来，网络小说与科幻的共生演变史，接着又从媒体载体、商业模式、粉丝文化三个角度，分析了网络小说与纸质出版的关系变迁。 当然，在这场讲座里可以看到水镜子（笔名）坐在了最前排，她旁边坐着的是三村美衣。</p><p>本次讲座活动规定所有内容都不对外公开。 因此，不仅无法提供照片，也不能撰写详细内容。不过，就算只能写个大概，这里还是要汇报一下。</p><p>饭田先生的演讲基于统计数据和相关资料，梳理了日本网络小说的发展轨迹——他的分析侧重于市场营销层面，而非作品内容本身。他还指出了传统出版社在应对网络小说浪潮时的一些失败经历。在分析中，饭田先生不仅涵盖美、中、韩三国案例，更特别强调了一个现象：日本本土的“核心科幻”（即除异世界转生类<sup id="fnref:8"><a href="#fn:8" rel="footnote"><span class="hint--top hint--error hint--medium hint--rounded hint--bounce" aria-label="原文为纳诺系（日语：なろう系，英文：Narou-kei）。纳诺源自小说平台”成为小说家吧“的缩写。因该站大量异世界转生小说被改编而固定为题材代称，后不限于平台泛指至同类作品，甚至衍生出「套路化作品」的贬义用法，即中文互联网所称异世界厕纸。">[8]</span></a></sup>以外的传统科幻作品，以早川书房、东京创元社出版为代表）在网络平台严重缺乏存在感。例如早川书房和创元社的官网因为搜索引擎优化（SEO）不足，用户搜索时很难在结果前列找到它们。</p><p>回顾历史，早在互联网兴起之时，也有人积极尝试创作“核心科幻”作品（比如《清晨的加斯巴》）。但这些尝试往往后劲不足，最终沦为了昙花一现的新奇试验。究其根源，在于科幻领域内部有一套根深蒂固的价值标准：圈内专家推崇的作品，被认为理所当然地应该超越业余作者的即兴创作。这种观念非常强势，以至于接纳大众投稿的平台机制本身，就构成了一种对自身根基的潜在否定。业内始终奉行“质量高于数量”的信条，宁愿维护类型文学的纯粹价值，也不愿迎合市场反馈。而更深的矛盾在于，他们对“免费公开作品”这件事，内心有着强烈的抵触。</p><p>美国、中国、韩国也曾面临同类困境，但通过多种举措已逐步改善现状。但日本则危机意识明显欠缺——问题的症结并非作品质量，而在于产业机制本身。</p><p>关于改革方向的具体建议，因为活动要求，我不知道能否在此公开细节，所以请大家参阅饭田先生的网站。但核心观点可概括为：如果想要在坚守科幻社群核心价值的同时扩展市场规模，就必须建立可持续的科幻爱好者培养机制。为此，需要在网络上提供系统的科幻解说、历史和指南，而不是仅仅聚焦新作的营销。另外，针对中小学生市场的战略布局是至关重要的。饭田先生这一观点很具有启发性，而也是我一直在思考的问题，不过我对这个建议心中还是存在一些疑虑。</p><p>问答环节中，我提出了疑问：“这些提议很有价值，但具体目标如何定位呢？ 现在的日本新生代创作者已在VG+、玄论大森望在线、’砂之征’等多元网络平台推进生态建设，您如何看待这些实践？” 因时间有限，饭田先生仅做了简短回应：“希望他们全力以赴。” 若从市场营销角度来看，这些尝试目前仍属小众领域，实际成效可能需要更长期积累。</p><p>更让我惊讶的是水镜子的发言——他认为当下的科幻元素已在当代文化中深度渗透，因此刻意推广科幻的专门活动（如饭田所提议）纯属多余。事后我曾与三村美衣讨论此观点，我们觉得水镜子或许已经陷入一种他自我满足的心理状态，以至于他可能对“科幻”（作为独立文类）本身都他不太关心了。他这种心境，倒像是《日本沉没》里那个高喊“我们什么都不用做了”的老人。纵然个人选择无可厚非，但作为深耕网文领域且被奉为科幻权威的水镜子，他这番话他恐怕会产生误导。</p><p>因为下个活动“日经’星新一奖‘专场”同样要求信息保密，所以我只能做个简要报道。</p><p>与会嘉宾包括扬羽花娜、菊池诚、关元聪、安野贵博、津久井五月、松森凛、芦泽鸥等。主持人为甘木零与鹈川龙史。此外，星麻里奈、日经新闻的泷顺一以及井上雅彦亦在会场列席。</p><p>大家聊了各自开始写小说的契机，还有参加星新一奖、早川大赛的获奖经历，话题慢慢转到为什么投稿星新一奖这件事上。</p><p>津久井五月提到一个关键点：评审团中邀请了多位非科幻圈、但在其他领域极具声望的权威人士，比如《大象的时间 老鼠的时间》作者本川达雄，还有游戏界的著名制作人小岛秀夫。安野贵博参加的理由很简单：因为自己研究室的导师（搞机器人研究的石黑浩教授）正好当了评委。扬羽花娜直率坦言：“纯粹因为超喜欢的藤井太洋老师坐在评委席啊！”关本聪是在通勤电车看到广告才投稿的。苇泽鸥则是被“接受AI创作”这条规则吸引，结果直接用AI生成了100篇小说投稿，直接把组委会惹毛了。最后菊池诚特别强调这是个主打“科学文学”的奖项，他说自己想写的不是传统科幻文学，而是基于科学思维的“科学小说”。</p><p>话题自然转向众人对“科学派小说写作”这个概念的看法了。值得关注的是，台上那几位，其实多半是理工科出身，或者现在干的都是技术类工作。</p><p>在工学院学习建筑学的津久井五月表示，建筑这行既要科学计算也得有人文构思，反倒更接近科学小说的内核。她说自己就是被“科学小说”这种带点儿矛盾感的叫法吸引来的。扬羽花娜坦言对“科学小说”这词没啥特别感觉，但之前干过临床检验师，“所以干啥都带点科学味儿”。关元聪的切入点更实在——他是搞植物学研究的，受够了野外调查的苦差事，干脆琢磨“能不能用技术代替人工？”结果这就成了他写科学小说的契机。</p><p>第一天的活动至此结束。大家于酒店过夜后，开始第二天的活动。</p><p>第二天的第一个活动是赤井孝美主持的专题论坛：“白萝卜女孩4<sup id="fnref:9"><a href="#fn:9" rel="footnote"><span class="hint--top hint--error hint--medium hint--rounded hint--bounce" aria-label="DAICON III和IV指1981年（第20届）与1983年（第22届）日本科幻大会的开幕动画短片。日语中萝卜为だいこん或大根，发音为Dakon，而日本科幻大会DAICON，DAI为大阪的大发音，两者读音相似，所以译者这里将其翻译为白萝卜女孩。其中DAICON III以“白萝卜女孩”为主角，讲述她护送生命之水穿越怪兽重围，最终浇灌萝卜召唤宇宙飞船的故事。两部作品凭借超规格制作水准与密集宅文化符号震撼业界，亦因未授权使用兔女郎形象及多部作品元素引发争议。">[9]</span></a></sup>（DAICON Ⅳ）四十周年纪念”与“《日本沉没》逆袭计划”。</p><p><img src="/../photos/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC61%E5%B1%8A%E6%97%A5%E6%9C%AC%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%8A%A5%E9%81%93/Sci-con-07.jpg" alt="《日本沉没》逆袭计划"></p><p>原本我本来计划着要去日本作家俱乐部的活动，但最后选了更有意思的“白萝卜女孩4 四十周年纪念”论坛。</p><p>这场活动的嘉宾除了赤井孝美，还有武田康广、山贺博之、小松多闻四位元老。活动虽名为“白萝卜女孩4周年庆”，讨论却是从白萝卜女孩3开始的。武田、山贺、赤井三人分享的故事十分精彩，过程中还不断插话补充，“细节请看《青色火焰》漫画哈！” 他们不停努力地让活动变得更加有趣，这种专业精神让的我印象十分深刻。</p><p>他们先是聊起白萝卜女孩3时期的学生往事，谈到当时彼此的生活水平差异，武田和冈田家境相对宽裕，而赤井与山贺则是典型的穷学生。他们还谈到为做开幕动画参考，大伙儿还特地去看了真兔女郎表演。最劲爆的消息是，白萝卜女孩4动画里扛萝卜的兔女郎少女，原型其实是赤井画的 “顶着艾雷王触角的兔女郎” ！后来山贺看到这魔性草稿，硬给改成了现在我们熟悉的经典造型。</p><p>1980年末或1981年初，武田康广在京都索拉里斯咖啡馆（Solaris）与山贺先生等人一起见到了庵野秀明。庵野秀明当场在纸上画了一套动力服设计图，并通过翻页动画展示其动态效果。。（据山贺事后揭秘：庵野秀明只画了几张纸，然后把它们连在一起，但这套动力服设计的精细复杂程度直追鵺工作室（Studio Nue）的宫武和隆的专业水准，所以当它动起来的时候山贺感到非常震惊）</p><p>大阪艺术大学研讨会上，山贺博之等人极力邀请庵野秀明制作开幕动画。庵野最初断言“这事做不成”，但最终还是被说服参与。</p><p>在完成白萝卜女孩3动画制作后，面对生存压力的山贺博之决心进军动画行业谋求出路。恰逢鵺工作室（Studio Nue）制作《超时空要塞》，他们向庵野秀明、赤井孝美发出了邀约。未被邀请的山贺硬是喊着“我也要一起！”，一起挤进了东京团队。山贺因为画不来画而在片场四处游荡观察时，阴差阳错下被委任编剧工作——年仅二十岁的他，就此踏上了剧本创作的道路。</p><p>白萝卜女孩3动画虽出自业余学生之手，但到了白萝卜女孩4时期，这群成长起来的创作者在山贺博之带领下，交出了专业级的动画作品。从器材到制作全线升级，这背后是武田康广的全力资金支持。对山贺而言，他也想把白萝卜女孩作为未来职业布局的垫脚石。</p><p>活动的第二个部分，《日本沉没》逆袭计划，嘉宾增加了小松多闻先生。这部分主要讲述了赤井孝美策划的《日本沉没》冒险游戏改编方案。虽遭遇设备故障导致演示中断，但光光凭借讲述剧情就已经非常有趣了。</p><p>今年是《日本沉没》上映50周年。赤井孝美提出了一个颠覆性解读：日本列岛的沉没实际是因为席卷全国的“美少女文化”。日本人的本质是什么呢？那就是御宅族精神。然而，随着文明开化和启蒙运动的到来，一神论的大男子主义文化被强加于我们，我们逐渐失去了所谓御宅族精神。战后，虽然富国强军的理念消失了，但是抵御御宅族的观念仍然残存。在哈拉利《人类简史》中，他写道，智人是虚构故事的信徒，换言之，智人本来就是御宅族啊！</p><p>所谓“地动（萌）物质”<sup id="fnref:10"><a href="#fn:10" rel="footnote"><span class="hint--top hint--error hint--medium hint--rounded hint--bounce" aria-label="这里原文是“地动”（Moment of Earth）物质。而Moment of Earth的缩写MOE也就是萌的日文发音，这里是个发音双关梗。">[10]</span></a></sup>，乃是因地幔俯冲作用而缓慢渗出地表的，带有御宅属性的物质。因四大板块交界处叠合之日本列岛，实为全球MOE物质流出量最大区域，此即日本人成为御宅民族之根源。小野寺曾随田所博士乘“海神号”潜艇调查该物质。然而接触MOE物质后竟美少女化。田所博士行踪不明。MOE物质也影响了机器，“海神号”潜艇娘化为十二岁黑发美少女。故事就是这样，虽然我不太明白，但是听起来感觉很厉害。</p><p>最终标题定为《日本要沉没了哟》。原方案《日本沉没的逆袭》经过占卜，汉字笔画数呈大凶之兆，所以被弃用了。</p><p>最后一个活动是八月份的科幻迷交流会，题目为“用一本入门书重新认识科幻”。</p><p><img src="/../photos/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC61%E5%B1%8A%E6%97%A5%E6%9C%AC%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%8A%A5%E9%81%93/Sci-con-08.jpg" alt="用一本入门书重新认识科幻会场"></p><p>这场活动原定由牧真司、池泽春菜和冬木糸一三位嘉宾共同参与，围绕“如何入门科幻”展开讨论。可惜，池泽春菜却临时未能到场。原因竟然是——她坐错了电车，不小心去了桶川！更糟糕的是，返程车次稀少，一时间也无法确认她何时能赶到现场。究竟她还能不能及时抵达？真让人既紧张又替她着急。</p><p>牧真司先生在讲述入门书籍的发展历史时，一边展示各种入门书、指南书和随笔集的封面图像，一边也分享了自己从小学时代开始接触科幻的个人经历。甚至还提到了《男孩生活（Boy’s Life）》这本书（我也正好有一本），话题也由此自然延伸开来。</p><p>入门科幻的书籍可以有多种类型，比如跨领域的综合类、书单导航类、随笔类、评论类等等。当然，入门科幻未必非得依赖专门的“入门书”，例如某些书籍末尾的解说部分，也可以成为非常好的切入点。福岛正实的《科幻入门》一书出版于1965年。当时我还在读中学，特地请书店调货才买到这本书。而我在小学时接触的，是讲谈社出版的《世界科学名作全集》。这套书每册末尾都有由杂志主编撰写的讲解，我正是通过这些文字，对“科幻”这一概念有了初步的理解。</p><p>福岛正实的《科幻入门》收录了大量来自科幻杂志的稿件，内容较为零散，缺乏系统性。他在书中所倡导的“科幻”，实际上是在对抗两种极端立场：一方是坚持权威纯文学论者，而另一方则是科幻极端狂热论者。福岛的主张是，科幻小说首先应是一部“小说”，其次应该是一部能激发成熟读者智慧的作品。1971年，福岛正实又编著了《科幻的世界》（由三省堂出版，1976年修订再版），尝试以“主题分类”的方式来整理科幻作品。然而现在回过头看，他所标示的“主题”更多是一种辅助性的分类标签，并非真正意义上的主题。例如，格雷格·伊根的硬科幻与E·E·史密斯的太空歌剧，真的都能被归入“宇宙探索”这一类目之下吗？</p><p>对我来说，石川喬司、野田昌宏可以说是与福岛先生齐名的这一类型作品的“三大巨头”。正是得益于野田先生的努力，日本人才对太空歌剧（Space Opera）有了“好作品”的印象。反观美国，读者过去对太空歌剧的印象几乎都是负面的（虽然现在情况已经有所不同）。顺带一提，《透镜人》系列在美国被视作正统文学，但在日本，它却是以“太空歌剧”的身份被引入介绍的。</p><p>筒井康隆于1971年发表的《教室》虽面向儿童读者，但伊藤典夫在书中并没有局限于儿童文学，而是介绍了巴拉德、奥尔迪斯等作家的作品。2008年由筑摩文库出版的那本入门书，在今年冬木与池泽二人的新作问世之前，一直是市面上最新的一本入门指南。其间虽不乏综合解说类书籍，真正的入门读物却长期缺少。早川书房的《新手册》曾经是畅销经典，但2015年的《海外手册》之后便无续作。想来或许是人们已逐渐习惯于从网络获取信息的缘故。</p><p>正当我们暂时中断和牧先生的讨论、转而谈到冬木先生的入门书时，池泽老师恰好推门而入。电车比预想的要早到，所以她赶上了。于是话题自然转向了冬木先生和池泽先生今年新出版的入门书。特别是冬木先生的<a href="https://amzn.to/3YZ2wK4">《超入门》</a>。</p><p><img src="/../photos/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC61%E5%B1%8A%E6%97%A5%E6%9C%AC%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%8A%A5%E9%81%93/%E8%B6%85%E5%85%A5%E9%97%A8.jpg" alt="超入门"></p><p>冬木先生感慨说，日本近年文学发展的脉络在学界几乎无人系统梳理。为此他专门撰写了七万字的文学史章节，可惜出版社以“商务人士不需要了解这些”为由将其删去——真想读读那段被删掉的内容呢。</p><p>池泽先生的《现代小说指南》会出版，则因其早年主编《韩国文学指南》积赞下了声誉。出版社因认可其编撰能力，再度邀约他主持本项目。编撰的时候，他从当代作家中精选五十人，邀请年轻作者执笔介绍。为确保全书风格统一，他特别制定了创作规范，要求各位作者以此为基准。此外，他还邀请资深作家撰写专栏文章。而其中最费心力的，莫过于从众多作家中筛选出这五十位代表人物。</p><p>早川书房的井出先生临时加入了谈话，他兴致勃勃地举起宝岛社出版的《世纪末少年的入门》说道：“我当年读的就是这本”。他说自己大学时代读过这本书，当时被当年35岁的大野万纪和水镜子（鸟居定夫）写的文章深深打动。</p><p>大家还谈到了“书的介绍到底该做到什么程度”这个话题。有人提到《世界总解说》那本书里把情节的结局写得一清二楚，据说因此惹得星新一先生生气了——这还有这么一个小故事呢。</p><p>听着他们的讨论，我想到——正如昨日饭田一史先生所策划的项目那样，我们当下或许正需要一批能为儿童和青少年指引方向的“入门书”。这些书不应只是浅尝辄止的简介，而应成为一条清晰的路径，引导他们从兴趣的起点，稳步走向科幻、奇幻等类型文学的正统殿堂与核心地带。就像我们小时候在小学图书馆里，从《世界科学名作全集》卷末的解说中第一次了解这个领域一样，如今的孩子们又会从哪里进入这个类型世界呢？大概是通过网络吧（比如YouTuber或投稿网站之类的）。</p><p>不过，正如水镜子所说，也许在当今这样一个“内容泛滥”的时代，是否属于正统已不再重要，这种“引导”也反而成了多余的好心。可是，我始终认为，为年轻一代创造一个契机，让他们能够了解科幻、奇幻类型文学的历史脉络与经典之作，并以此作为深入探索的起点，其意义依然深远。而在这个过程中，他们能发现自己真正喜欢的东西，不被单一的兴趣束缚视野，同时又能沉浸在其中获得乐趣。</p><p>下次粉丝交流会定于9月16日（周六） 通过Zoom在线举行，主题将聚焦科幻文学大师雷·布拉德伯里，届时计划邀请中村融先生等多位嘉宾共同参与交流。</p><p>闭幕式是各奖项的颁布。不过，由于时间与其他活动冲突，我只看到了最后一部分。这里仅贴上暗黑星云奖的照片。顺便一提，现场那个非常拥挤的电梯又一次“获奖”了。</p><p><img src="/../photos/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC61%E5%B1%8A%E6%97%A5%E6%9C%AC%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%8A%A5%E9%81%93/Sci-con-09.jpg" alt="暗黑星云奖颁奖中"></p><p>明年的大会是在长野举办的YaneCon，再来年则计划在东京举行，据说会在东京富士大学校园内举办——那所学校也是《铁腕DASH》中曾出现过的地方。</p><p><img src="/../photos/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC61%E5%B1%8A%E6%97%A5%E6%9C%AC%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%8A%A5%E9%81%93/yanecon.jpg" alt="YaneCon官网图"></p><p>2023年第54届星云奖结果如下：</p><ul><li><strong>最佳日本长篇小说</strong>：长谷敏司《人性议程》</li><li><strong>最佳日本短篇小说</strong>：春暮康一《法治之兽》</li><li><strong>最佳海外长篇小说</strong>：艾萨克·阿西莫夫《银河帝国》（全3卷）</li><li><strong>最佳海外短篇小说</strong>：萨拉·平斯卡（Sarah Pinsker）《终将入海》（Sooner or Later Everything Falls Into the Sea）、刘慈欣《流浪地球》</li><li><strong>最佳视听作品</strong>：樋口真嗣导演《新·奥特曼》</li><li><strong>最佳漫画</strong>：鱼丰《地。-关于地球的运动-》</li><li><strong>最佳艺术家</strong>：鹤田谦二、加藤直之</li><li><strong>最佳非虚构作品</strong>：《地球漫步指南》编辑部《地球漫步指南MU——异世界（平行世界）行走指南》</li><li><strong>非类别自由</strong>：无获奖作品</li></ul><p><img src="/../photos/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC61%E5%B1%8A%E6%97%A5%E6%9C%AC%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%8A%A5%E9%81%93/%E4%BA%BA%E6%80%A7%E8%AE%AE%E7%A8%8B.jpg" alt="人性议程"></p><p><img src="/../photos/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC61%E5%B1%8A%E6%97%A5%E6%9C%AC%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%8A%A5%E9%81%93/%E6%B3%95%E6%B2%BB%E4%B9%8B%E5%85%BD.jpg" alt="法治之兽"></p><p>和往年一样，有些想参加的活动因为时间冲突没能赶上，但总体而言，这是一场非常精彩的大会。能够再次见到许多久违的老朋友，面对面畅聊，实在让我非常高兴。</p><p>衷心感谢所有工作人员的辛勤付出，正是你们的努力，才成就了这样一场精彩绝伦的大会。</p><h2 id="译者后记"><a href="#译者后记" class="headerlink" title="译者后记"></a>译者后记</h2><p>文中有一个细节，作者在摊位买了一本斯托弗·麦肯齐·普里斯特的小说集，名叫《落ち逝く》，里面收录了三篇小说《落ち逝く》，《波瀾万丈の後始末》，《エピソードを排除せよ》。查了一个半小时终于查证出来了。查证这本书的过程非常离奇，主要是日文译名和英文原名没有任何关系。</p><p>《落ち逝く》还算好找，因为中文科幻数据库中收录了这个作者的一篇文章叫做《致命的跌落》，这篇翻译还算是符合原英文名，所以比较容易找到。下面两篇就不好找了，原网站上能知道《エピソードを排除せよ》这篇，在英文小说集《Episodes》的第8篇，于是找了zlib里面的电子书，找到对应是Shooting an Episode，中文科幻没有译名，翻译成了《摄杀一集》。而《波瀾万丈の後始末》就完全找不到信息，最终翻遍谷歌，终于找到有一个日本科幻迷的读书博客，里面提到他卖了《落ち逝く》，写了这三篇小说的概述和感想，我知道了《波瀾万丈の後始末》讲的是一个女作家的书架书籍被自动排布的事情，知道这一点就很好找他的书，对应的英文名是《The Sorting Out》，让我意外的是，他有中文名，但是中文互联网上基本找不到。我找到他的中文曾译名是吴岩老师写的《西方科幻小说叙事学》中写的：“普里斯特在《分门别类》中构建的双重压迫性系统——物理的书架秩序与隐喻的命运秩序——堪称信息恐怖题材先驱”。感觉那天晚上当了一晚上侦探。我还以为肯定找不出来这本书的短篇都是对应哪些内容什么了，这下可以睡觉了。</p><p>作者第一天参加了《日本科幻作家协会（SFWJ）60周年出版与创作生态研讨》座谈会。这个座谈会提到了科幻写作工坊和一些征文和粉丝杂志的问题。实际上，这和国内现在科幻的写作现状是很像的。</p><p>所谓“科幻写作工坊”，在日本指的是一类具有持续反馈机制的创作社群，而在中国，对应的则是以征文活动为依托的“写作互助组”。这类互助组通常围绕定期征文展开，作者间互相点评、互助成长，并借助粉丝刊物（国内一般是电子平台）完成作品的初步发表。典型的例子如“零重力科幻”和“荒启科幻”，都采用了类似的模式：定期组织征文比赛，作者形成写作小组，互相评阅打磨，再通过公众号、QQ群等平台发布作品。</p><p>我第一次比较深入认识到这种创作机制，是在阅读《零重力报》第27期“我与科幻”专题时，特别是其中的两篇文章：《该死的科幻——未必科幻的我》（文&#x2F;一帆）和《爱科幻的人，眼睛里都有光》（文&#x2F;深蓝）。其中，“深蓝”是42号邮局的运营者，也是译者就读的成都理工大学的校友。他的公众号口号是“为你无处投递的科幻找一个家”，专门刊登那些未必能进入正式刊物、但依然富有热情的作品。而“一帆”的文章，则可以说是我迄今为止看到的对国内科幻写作互助模式讲解最清晰的一篇，非常具有代表性。</p><p>谈到写作互助、征文活动与粉丝刊物，不得不提到《引力波》创刊时，创社社长郭威写下的寄语：“科幻的发展几乎是与科幻刊物的发展相伴随的。协会成立之初，我们就希望创办自己的会刊，同时组建写作小组——或许在会刊中设立专栏，刊登协会成员的优秀作品，从而形成一个良性的创作机制。”</p><p>如今，我们也正着手推进类似的尝试。通过这些努力，至少能为社团中热爱写作的同学们提供一个互相支持、共同进步的平台；同时，也为他们提供一个展示自己、记录社团活动的空间，让每一篇创作、每一份热情，都不被浪费。</p><p>文章中还提到了网络小说和纸媒，核心科幻和通俗科幻之间的问题。</p><p>成都理工大学奇点科普科幻协会曾组织前往八光分出版社，与一位编辑老师深入交流过一个问题：中国当下真正需要什么样的科幻？很多科幻爱好者热衷讨论“硬科幻”，但事实上，这未必符合中国科幻发展的现实需求。</p><p>以欧美为例，人们通常会提到阿西莫夫、克拉克等“黄金时代”作家，认为他们代表了西方科幻的主流。但实际情况是，真正撑起欧美科幻产业和大众认知的，是《星球大战》《星际迷航》《沙丘》等更偏向通俗化、类型化的大众作品。甚至可以说，正是因为欧美曾一度过于强调“核心科幻”的严肃性，才导致科幻小说市场一度萎缩，几乎断代。</p><p>放眼中国，当下真正具有生命力的科幻写作，反而更多地依托于网络小说的生态。这一生态所提供的创作与传播机制，或许才是当前科幻小说快速找到自身定位的现实路径。</p><p>传统出版高度依赖编辑的筛选机制和作者的稳定产出。在上世纪，这种模式曾成功培养出以叶永烈为代表的一批优秀科幻作家，精准满足了当时大众的阅读需求。然而，随着时代发展，这套机制在适应快速变化的读者口味方面显得力不从心。</p><p>相比之下，基于网络小说平台的科幻创作模式，依托章节更新付费制度与算法推荐系统，形成了一种“以量取胜”的新路径。这种模式固然存在一些问题，比如质量参差、跟风严重，但它也不可否认地为大量新作者提供了曝光机会，并建立起更紧密的作者—读者关系。更重要的是，在这种创作环境中诞生的作品，更能真实反映大众的阅读偏好，为作者提供直接而具体的创作反馈，也更具现实指导意义。</p><p>河流曾说：”很多国家虽然拥有本国的科幻创作，但由于缺乏翻译者或在国际上的话语权较弱，这些声音往往难以被世界听见。若无法被看见，就意味着被埋没。而实际上，这个世界上绝大多数作品，至今都未被翻译成中文。“。</p><p>在翻译时，作者提到自己曾参加日本科幻大会 DAICON，第二天出席了一个名为“《白萝卜女孩4》四十周年纪念”的论坛。这个“白萝卜女孩”系列动画正是那些被埋没的宝藏之一。它是 DAICON 大会的开幕短片，由冈田斗司夫和武田康广策划，制作团队则是一群当时仍在大学的学生业余爱好者。今天我们都熟知这些核心创作者的名字——庵野秀明、山贺博之、赤井孝美。但在当年，他们只是热爱科幻的一群年轻人。虽然是粉丝向作品，这部动画短片却因其超乎寻常的完成度和热情，成为日本御宅文化史上的传奇。影片中充满了大量引用和致敬，但也正因如此，它浓缩了一个时代科幻迷的共同记忆与梦想。</p><p>知道这部影片后，我特地在某网站找到了它的 1080p 重制版。看完后我深受触动，也觉得非常有趣。遗憾的是，国内关于这部作品的信息很少，基本没有很多人讨论，这让我倍感惋惜。但它却在我心中激起了不少思考。</p><p>其一是关于粉丝创作和版权。现在中国科幻也存在大量的粉丝向创作，大学生创作。从零重力报，到各协会的会刊，到各式各样的微电影，影片等等。</p><p>如今中国科幻领域同样存在着大量粉丝主导的创作，比如大学生制作的科幻影片、各协会的会刊、科幻微电影等。从《零重力报》到各种校园科幻社团的创作，这些作品不依赖商业机制，根植于粉丝群体，天然就带有一种感召力和号召力，充满了粉丝群体的生命力，真正的体现着这个群体的活力与价值观。</p><p>不仅如此，一些创作者也可能从这些“粉丝阵地”出发，带上他们从“粉丝阵地”中培植的活力和价值观走上主流舞台，甚至引领一个时代。例如，以“技术宅拯救世界”为口号的米哈游公司，其创始团队也正是从 ACG（动画、漫画、游戏）爱好者中走出的典型。这在某种程度上与日本的御宅文化轨迹如出一辙，说明中日粉丝群体在文化感召上确有共通之处。然而，每当我被这些粉丝作品所打动，总绕不开一个棘手的问题——版权。比如，《白萝卜女孩》中使用了未经授权的大量音乐与动漫形象。从法律角度，这当然是不被允许的。但从创作角度看，它却是想象力自由奔跑的产物。因此，我常常忍不住想对那些束缚创意的版权禁令竖起中指，高喊一句：“FUCK YOU ALL。”</p><p>这就是想象力自由驰骋时会发生的事，这也就是为什么你应该让想象力自由驰骋。正因如此，我才会对所谓的版权制度持如此激烈的态度——因为它对想象力与创造力造成了难以置信的压制与伤害。这并不是否定对合理知识产权的保护，而是对那种僵化、冷漠、扼杀创意自由的版权体制的愤怒抗议。很多真正打动人心的作品，恰恰诞生于那种未经许可、却充满热情与想象力的自由土壤。正是因为有人勇敢越界、不顾“规范”，才诞生了那些划时代的创作。</p><p>其二是我在观看视频时的切身感受。当影片进入正片，白萝卜女孩在前情提要后变身为兔女郎，背景响起 Electric Light Orchestra 的《Twilight》时，我的内心突然翻涌出一种莫名的感动。那一瞬间，这部跨越40年的短片奇迹般地击中了我。说真话，我真不敢想象这东西首映时，在那个会场里的人是什么感受，如果是我，我肯定要崩溃的泪流满面。我想这个视频播放的时候正是日本的1983年，那时候距日本签署广场协议的1985年还有两年，那时候整个社会处在“泡沫经济”的助跑阶段，是一个自信、自豪、物质逐渐充裕，那时的社会的氛围既充满自信，又孕育着隐忧。但不论怎么说，那是日本昭和的黄金时代，是一个科技、知识和热情都集中在一起的时代。而今，即便是日本自己，也再难创作出那样的作品了。</p><p>科幻的魅力在于它召唤未来，让人对明天充满想象。而这部短片正好回应了这种想象的欲望。它不仅回望了日本过去的科幻和动画传统，更仿佛肩负着开启未来的使命。我相信，当年坐在会场里观看这部影片的人，一定对那个即将到来的未来充满无限期待。</p><p>Just on the border of your waking mind,</p><p>就在你将醒未醒的心灵边缘，</p><p>There lies another time,</p><p>潜藏着另一个时间，</p><p>Where darkness and light are one,</p><p>黑暗与光明在此合而为一。</p><p>And as you tread the halls of sanity,</p><p>当你踏入理智的长廊，</p><p>You feel so glad to be unable to go beyong,</p><p>你会庆幸，无法再越过去。</p><p>I have a message from another time,</p><p>而我带来了一个来自另一个时间的信息。</p><div id="footnotes"><hr><div id="footnotelist"><ol style="list-style: none; padding-left: 0; margin-left: 40px"><li id="fn:1"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px; margin-left: -40px">1.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top; margin-left: 10px;">城市型会议是日本特有的活动组织概念，具体指利用城市核心区现有公共设施（社区中心，商业大厦等）举办的中小型展会活动。<a href="#fnref:1" rev="footnote"> ↩</a></span></li><li id="fn:2"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px; margin-left: -40px">2.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top; margin-left: 10px;">克里斯托弗·麦肯齐·普里斯特（Christopher McKenzie Priest, 1943年7月14日－2024年2月2日）是英国科幻小说作家。其代表作《致命魔术》曾被知名导演克里斯托弗·诺兰改编为同名电影。文中提及的小说选集《致命的跌落》（原文：A Dying Fall）由哈尔空执行委员会出版，收录了普里斯特的三篇日语版中短篇小说：《致命的跌落》（A Dying Fall）、《分门别类》（The Sorting Out）以及《摄杀一集》（Shooting an Episode）。<a href="#fnref:2" rev="footnote"> ↩</a></span></li><li id="fn:3"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px; margin-left: -40px">3.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top; margin-left: 10px;">科火社（Sci-Fire）是日本的一个科幻作家社团，由“玄论大森望”科幻创作社的作家组成，该工作坊于 2016 年成立，前身为日本的号角工作坊（Clarion）。科火社致力于科幻创作、评论与出版工作，同时会积极参加各种活动。<a href="#fnref:3" rev="footnote"> ↩</a></span></li><li id="fn:4"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px; margin-left: -40px">4.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top; margin-left: 10px;">原文是漫才。漫才是日本的一种站台喜剧形式，类似中国的对口相声，起源来自日本古代传统表演形式的“万岁”，之后在关西地区渐渐发展。<a href="#fnref:4" rev="footnote"> ↩</a></span></li><li id="fn:5"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px; margin-left: -40px">5.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top; margin-left: 10px;">书阅小说网（KAKUYOMU）是日本角川公司（KADOKAWA）设立小说投稿网站。 登录为作者即可在其上公开发表免费小说。小说创作者可在这个网站注册账号投稿自己创作的连载小说作品；读者无需注册账号可免费阅读，也可注册账号以跟随、收藏自己喜好的作品。<a href="#fnref:5" rev="footnote"> ↩</a></span></li><li id="fn:6"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px; margin-left: -40px">6.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top; margin-left: 10px;">《昴小说》（日文：小説すばる，英文名称：SYOSETSU SUBARU）是由集英社株式会社出版的月刊小说杂志，每月17日正式发行。<a href="#fnref:6" rev="footnote"> ↩</a></span></li><li id="fn:7"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px; margin-left: -40px">7.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top; margin-left: 10px;">科幻原型创作（Science Fiction Prototyping, P）是指一种运用科幻叙事描绘并推演未来技术及其衍生社会结构影响的理念。<a href="#fnref:7" rev="footnote"> ↩</a></span></li><li id="fn:8"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px; margin-left: -40px">8.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top; margin-left: 10px;">原文为纳诺系（日语：なろう系，英文：Narou-kei）。纳诺源自小说平台”成为小说家吧“的缩写。因该站大量异世界转生小说被改编而固定为题材代称，后不限于平台泛指至同类作品，甚至衍生出「套路化作品」的贬义用法，即中文互联网所称异世界厕纸。<a href="#fnref:8" rev="footnote"> ↩</a></span></li><li id="fn:9"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px; margin-left: -40px">9.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top; margin-left: 10px;">DAICON III和IV指1981年（第20届）与1983年（第22届）日本科幻大会的开幕动画短片。日语中萝卜为だいこん或大根，发音为Dakon，而日本科幻大会DAICON，DAI为大阪的大发音，两者读音相似，所以译者这里将其翻译为白萝卜女孩。其中DAICON III以“白萝卜女孩”为主角，讲述她护送生命之水穿越怪兽重围，最终浇灌萝卜召唤宇宙飞船的故事。两部作品凭借超规格制作水准与密集宅文化符号震撼业界，亦因未授权使用兔女郎形象及多部作品元素引发争议。<a href="#fnref:9" rev="footnote"> ↩</a></span></li><li id="fn:10"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px; margin-left: -40px">10.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top; margin-left: 10px;">这里原文是“地动”（Moment of Earth）物质。而Moment of Earth的缩写MOE也就是萌的日文发音，这里是个发音双关梗。<a href="#fnref:10" rev="footnote"> ↩</a></span></li></ol></div></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;※这份报告是我根据自己的笔记整理的，可能有些地方不够准确。如果大家发现任何错</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="翻译" scheme="https://qidian.space/tags/%E7%BF%BB%E8%AF%91/"/>
    
    <category term="世界科幻" scheme="https://qidian.space/tags/%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%A7%91%E5%B9%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2023年第15届北美科幻大会回顾</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC15%E5%B1%8A%E5%8C%97%E7%BE%8E%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%9B%9E%E9%A1%BE/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC15%E5%B1%8A%E5%8C%97%E7%BE%8E%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%9B%9E%E9%A1%BE/</id>
    <published>2025-10-05T09:16:00.000Z</published>
    <updated>2025-10-07T07:06:11.514Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>科幻大会通常都非常友好，但第15届北美科幻大会更是将其友好程度推向了巅峰。我来自美国中西部，在那里的“中西部友善”是一种文化特质，但加拿大人的友善更胜一筹，他们说“对不起”的频率远超我们说“哦”或“抱歉”的频率。加拿大不仅有独特的口音和重视自然的文化，而且在政治与社会发展过程中也有自己独特的轨迹。此外，加拿大的美食和历史英雄也同样别具一格。第15届北美科幻大会还特别强调了第一民族（First Nations）和梅蒂斯人（Métis）<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote"><span class="hint--top hint--error hint--medium hint--rounded hint--bounce" aria-label="加拿大的原住民分为（Indigenous Peoples）三大类：第一民族、因纽特人和梅蒂斯人。第一民族（First Nations）包括 非因纽特人和非梅蒂斯人的原住部落，如克里族、海达族等。因纽特人（Inuit）主要生活在加拿大北极地区的原住民族群。梅蒂斯人（Métis）欧洲人与第一民族的后代，具有独特的混合文化身份。">[1]</span></a></sup>的存在。大会将自己定位为“通往大陆中心的旅程”，因为其举办地温尼伯位于北美洲的中心，周围被盛开的金黄色油菜花田包围。然而，北美部分地区因热浪引发火灾，导致各地区的空气质量从雾霾到严重烟霾不等。”</p><p>大多数活动在温尼伯的三角洲酒店和加拿大皇家银行会议中心举行，两地由空中步道相连。会议中心的南楼D厅设有销售区、艺术展、签名区、展览、粉丝桌以及下一届北美科幻大会（NASFiC）<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote"><span class="hint--top hint--error hint--medium hint--rounded hint--bounce" aria-label="[北美科幻大会](https://en.wikipedia.org/wiki/North_American_Science_Fiction_Convention)（NASFiC，全称 North American Science Fiction Convention）是在世界科幻大会（Worldcon）于北美以外地区举办时，为方便北美地区粉丝而举办的替代性大会。NASFiC 的结构类似于 Worldcon，包括颁奖典礼、签售、艺术展、讨论会以及粉丝互动等活动。">[2]</span></a></sup>的举办地投票区，同时配备有一些会议室。这些地方都很宽敞，很舒适，但距酒店整整一个街区。正如一位参加者打趣地说：“每天走完这段路，我都能完成运动步数目标。”</p><p><img src="/../photos/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC15%E5%B1%8A%E5%8C%97%E7%BE%8E%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%9B%9E%E9%A1%BE/%E4%B8%89%E8%A7%92%E6%B4%B2%E9%85%92%E5%BA%97%E9%97%A8%E7%89%8C.png" alt="三角洲酒店门牌"></p><p>截至周六，现场有509名会员，总的会员数达到849人，相对于北美地区的世界科幻大会（Worldcon）来说规模较小。参与者多为有经验的科幻大会爱好者，他们的经验，友善，友好，开朗态度让在大会最后关头陷入困境时发挥了重要作用。就在大会前一天，我们在酒店酒吧聊天时，手机应用“格雷纳丁”上的日程表在我们眼前不断更新。整个大会期间，日程仍不断变化，但有经验的与会者知道如何应对这种情况。我们来这里是为了开心嘛。”其中的一位解释道。<img src="/../photos/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC15%E5%B1%8A%E5%8C%97%E7%BE%8E%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%9B%9E%E9%A1%BE/%E5%94%AE%E5%8D%96%E5%A4%A7%E5%8E%85%E9%87%8C%E7%9A%84%E5%B1%95%E5%8F%B0.png" alt="售卖大厅里的展台"></p><p>开幕式上，龟鼓（Turtle Drum）工作室的希瑟·比约克伦德（Heather Bjorklund）用原住民传统的歌声和鼓声进行了祖先召唤，以此作为第15届北美科幻大会的土地承认仪式的一部分。随后，文森特·多赫蒂（Vincent Docherty）为迈克尔·穆考克（Michael Moorcock）和威尔·默里（Will Murray）颁发了“第一代粉丝名人堂奖”；艺术家（Ken Kelly）和粉丝及出版商康拉德·H·鲁珀特（Conrad H. Ruppert）获得了“追授名人堂奖”。大卫·里特（David Ritter）向约翰·L·科克三世（John L. Coker III）颁发了“<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sam_Moskowitz">山姆·莫斯科维茨</a>（<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sam_Moskowitz">Sam Moskowitz</a>）档案奖”。<img src="/../photos/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC15%E5%B1%8A%E5%8C%97%E7%BE%8E%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%9B%9E%E9%A1%BE/%E5%90%88%E5%BD%B1.png" alt="菲利普·约翰·柯里，乔治·弗里曼，希瑟·比约克伦德，朱莉·E·策涅达，坦雅·赫夫，尼西·肖尔，琳达·罗斯-曼斯菲尔德（Linda Ross-Mansfield），罗比·布尔热（Robbie Bourget）"></p><p>节目内容丰富多彩，嘉宾们忙得不亦乐乎。菲利普·约翰·柯里（Philip John Currie），加拿大古生物学家，博物馆馆长，分享了关于恐龙的一切。暴龙，尤其是幼龙的身上附有羽毛，用于保暖。而且你绝对跑不过它们，尤其是那些敏捷的幼龙；加拿大生物学家和科幻作家朱莉·E·策涅达（Julie E. Czerneda），为她参加的每个座谈会都带来了欢乐；加拿大漫画家乔治·弗里曼（George Freeman）讲解了漫画的创作过程；加拿大作家坦雅·赫夫（Tanya Huff）则作为主持人提供了活力满满的祝酒词。粉丝嘉宾约翰·曼斯菲尔德（John Mansfield）已于2023年4月去世，仍被授予了粉丝荣誉嘉宾称号。沃布格希格·赖斯（Waubgeshig Rice）讲述了加拿大的神话故事，尼西·肖尔（Nisi Shawl）讨论了写作，而洛娜·图利斯（Lorna Toolis）担任荣誉幽灵嘉宾。“红河梅蒂斯人”（Red River Métis）成员凯瑟丽娜·维尔梅特（Katherena Vermette）因工作冲突不得不缺席。</p><p>除荣誉主宾外，超过100位嘉宾参与了大会的各类流程活动，讨论主题涵盖写作、科学、社交媒体和人权等时事热点，以及粉丝们最喜欢的热门作品如《星际迷航》和《神秘博士》。此外，从周五开始大会还提供了线上活动部分。</p><p>虽然没有专门的媒体节目，但日程安排了其他娱乐活动：包括一个名为“Kaupapa”的新西兰游戏，可以学习毛利语；一个弹珠游戏室；角色扮演（cosplay）；以及大量以表演、座谈和工作坊形式呈现的Filk<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" rel="footnote"><span class="hint--top hint--error hint--medium hint--rounded hint--bounce" aria-label="[Filk](https://en.wikipedia.org/wiki/Filk_music)音乐是一种与科幻、奇幻和恐怖迷文化相关的音乐类型，起源于20世纪50年代，并逐渐发展为一种独特的粉丝创作形式。它包括原创音乐和恶搞作品，内容涉及科幻、奇幻、电脑、政治等广泛主题，强调社群参与和互动。Filk音乐在科幻大会中演变为重要活动，且有专门的Filk大会在全球举行。">[3]</span></a></sup>音乐。咖啡座谈会和焦点会话促进了友好的互动交流。由于酒店条件所限，派对活动受到了限制，而大堂酒吧则成为了热闹的社交场所。</p><p>包括我这个第一次参赛的人，共有十组选手参加了化装舞会。其中“芭芭雅嘎的跳舞小屋”以金色鸡腿支撑的房屋造型赢得了表演和工艺的最佳奖。而我凭借《神秘博士》围巾故事获得了新手级的荣誉提名。在艺术展上，<a href="https://fancyclopedia.org/Robert_Pasternak">罗伯特·帕斯特纳克</a>的作品《食气者》<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" rel="footnote"><span class="hint--top hint--error hint--medium hint--rounded hint--bounce" aria-label="食气者（[Breatharian](https://en.wikipedia.org/wiki/Inedia)）是一种伪科学信仰，声称人类可以不摄入食物，甚至有时不摄入水生存。类似于中国的辟谷断食。科学研究表明，长期禁食会导致饥饿、脱水，最终死亡。曾有信徒因尝试这种生活方式而死亡，科学界普遍认为这种做法极其危险。">[4]</span></a></sup>获得了最佳展品奖。</p><p><img src="/../photos/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC15%E5%B1%8A%E5%8C%97%E7%BE%8E%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%9B%9E%E9%A1%BE/%E8%8A%AD%E8%8A%AD%E9%9B%85%E5%98%8E%E7%9A%84%E8%B7%B3%E8%88%9E%E5%B0%8F%E5%B1%8B.png" alt="芭芭雅嘎的跳舞小屋"></p><p>当世界科幻大会在北美以外的地方举办时，会举办北美科幻大会。今年（2023年）世界科幻大会将在中国成都举行，明年（2024年）将在苏格兰格拉斯哥举行。在第15届北美科幻大会上，相比于去成都，更多人似乎对去格拉斯哥的兴趣更大。我听到的关于成都的讨论很有限，主要集中于对成本、中国政府可能干涉的担忧，以及对大会组委会组织能力的质疑。</p><p>因为2024年世界科幻大会将在北美以外的格拉斯哥举行，所以将举行北美科幻大会，但在哪里举行呢？需要通过投票来选择2024年北美科幻大会的举办地，为此在D厅召开了会议：这是有史以来<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Worldcon#World_Science_Fiction_Society">WSFS</a>首次在北美科幻大会上召开事务会议。会议在周六早晨举行，只持续了十五分钟，而且大部分时间用于解释规则。在139张选票中，唯一的参选城市<a href="http://www.concatenation.org/news/news9~23.html#nasfic24">布法罗</a>以129票获胜。</p><p>第15届北美科幻大会于周日下午落幕。闭幕式活动有风笛手领队，希瑟·比约克伦德唱歌敲鼓来释放祖先灵魂，还举行了将会议槌传递给布法罗的仪式。为了体现加拿大文化，当晚的“死亡狗狗”派对被改名为“眩晕麋鹿”派对。</p><p>苏·伯克是生活在美国芝加哥的作家和科幻爱好者。她的作品包括《符号起源》（Semiosis）、《干涉》（Interference）、《免疫指数》（Immunity Index）和《双重记忆》（Dual Memory）。更多信息可访问 苏·伯克<a href="http://sueburke.site/">个人网站</a> <a href="https://sueburke.site/">https://sueburke.site</a> 。</p><p><img src="/../photos/2023%E5%B9%B4%E7%AC%AC15%E5%B1%8A%E5%8C%97%E7%BE%8E%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%9B%9E%E9%A1%BE/%E8%8B%8F%E9%A6%96%E6%AC%A1%E5%8C%96%E8%A3%85%E8%88%9E%E4%BC%9A%E4%BA%AE%E7%9B%B8%EF%BC%8C%E4%BD%A9%E6%88%B4%E3%80%8A%E7%A5%9E%E7%A7%98%E5%8D%9A%E5%A3%AB%E3%80%8B%E5%9B%B4%E5%B7%BE.png" alt="苏首次化装舞会亮相，佩戴《神秘博士》围巾"></p><div id="footnotes"><hr><div id="footnotelist"><ol style="list-style: none; padding-left: 0; margin-left: 40px"><li id="fn:1"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px; margin-left: -40px">1.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top; margin-left: 10px;">加拿大的原住民分为（Indigenous Peoples）三大类：第一民族、因纽特人和梅蒂斯人。第一民族（First Nations）包括 非因纽特人和非梅蒂斯人的原住部落，如克里族、海达族等。因纽特人（Inuit）主要生活在加拿大北极地区的原住民族群。梅蒂斯人（Métis）欧洲人与第一民族的后代，具有独特的混合文化身份。<a href="#fnref:1" rev="footnote"> ↩</a></span></li><li id="fn:2"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px; margin-left: -40px">2.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top; margin-left: 10px;"><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/North_American_Science_Fiction_Convention">北美科幻大会</a>（NASFiC，全称 North American Science Fiction Convention）是在世界科幻大会（Worldcon）于北美以外地区举办时，为方便北美地区粉丝而举办的替代性大会。NASFiC 的结构类似于 Worldcon，包括颁奖典礼、签售、艺术展、讨论会以及粉丝互动等活动。<a href="#fnref:2" rev="footnote"> ↩</a></span></li><li id="fn:3"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px; margin-left: -40px">3.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top; margin-left: 10px;"><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Filk_music">Filk</a>音乐是一种与科幻、奇幻和恐怖迷文化相关的音乐类型，起源于20世纪50年代，并逐渐发展为一种独特的粉丝创作形式。它包括原创音乐和恶搞作品，内容涉及科幻、奇幻、电脑、政治等广泛主题，强调社群参与和互动。Filk音乐在科幻大会中演变为重要活动，且有专门的Filk大会在全球举行。<a href="#fnref:3" rev="footnote"> ↩</a></span></li><li id="fn:4"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px; margin-left: -40px">4.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top; margin-left: 10px;">食气者（<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Inedia">Breatharian</a>）是一种伪科学信仰，声称人类可以不摄入食物，甚至有时不摄入水生存。类似于中国的辟谷断食。科学研究表明，长期禁食会导致饥饿、脱水，最终死亡。曾有信徒因尝试这种生活方式而死亡，科学界普遍认为这种做法极其危险。<a href="#fnref:4" rev="footnote"> ↩</a></span></li></ol></div></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;科幻大会通常都非常友好，但第15届北美科幻大会更是将其友好程度推向了巅峰。我</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="翻译" scheme="https://qidian.space/tags/%E7%BF%BB%E8%AF%91/"/>
    
    <category term="世界科幻" scheme="https://qidian.space/tags/%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%A7%91%E5%B9%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>银河奖活动新闻速递</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E6%96%B0%E9%97%BB%E9%80%9F%E9%80%92/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E6%96%B0%E9%97%BB%E9%80%9F%E9%80%92/</id>
    <published>2025-09-21T05:59:00.000Z</published>
    <updated>2025-10-05T04:13:10.044Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><strong>9月19日</strong></p><p>上午九点钟，成都理工有一班大巴九点出发去银河科幻大会。我和十口星沉、协会的新同学一起上了车。车上大家聊起考研、保研和就业和后续的方向。在中国现实的引力还是太沉重了，任何超脱飞扬的想法都会怦然坠地。</p><p>上午大概十点钟我们到达了生态馆，科幻大会的举办地还是那么的科幻那么的远，每次参加科幻大会都像是来到了异星球。</p><p><img src="/../photos/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E6%96%B0%E9%97%BB%E9%80%9F%E9%80%92/%E5%9C%BA%E9%A6%86%E7%85%A7%E7%89%87.jpeg" alt="银河科幻大会场馆"></p><p>到了银河奇想市集，第一件事是帮深蓝师兄把东西搬到42号邮局的摊位。安顿好后，就开始去各个科幻协会串门。先去了安塞波和马门溪龙科幻图书馆，安塞波摊位是akii和小罗在守摊。边走边和大家打招呼，顺便发我们奇点科普科幻协会的丝带。川大的摊子特别热闹，友弥在那儿看摊。我们交换了川大社娘的新邮票，他还送给我们一个川大的会徽，顺便看了他们的30周年纪念刊，协会书箱里也有一本。去年招新大会时，我们想做会刊，上台展示时我们便是用《临界点》做例子。川大隔壁是上海交大的摊位。我做会刊时也曾参考过他们的《GPA》，从中吸取了不少经验。这次他们出了新的会刊《SCI》，我们协会的五个人当场决定预订一本。再隔壁是哈工大思飞科幻协会，协会的会长给了我一个他们的会徽吧唧。华南理工大学的社长来得比较晚，一来就免费发放他们的报纸。记得我们当时做会刊时，还讨论过要以三个月为周期出报纸，用来培养协会的排版能力。当时河流在群里分享过他们的电子版，我对报纸上的一篇文章印象很深刻——是一个章鱼用腕足勾住了人的腿，说要把人拉入科幻协会，介绍古神文化。</p><p><img src="/../photos/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E6%96%B0%E9%97%BB%E9%80%9F%E9%80%92/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%87%E6%83%B3%E5%B8%82%E9%9B%86.jpeg" alt="银河奇想市集"></p><p>后来听说大会可以集章打卡，换科幻世界40周年的刊物，于是我和十口马上开始了“集章之旅”。摊位上的章相对容易收集，过程中还遇到很多熟人，比如子旋、单反、华文老师。我们在科幻史展馆也盖了章。收集到大概二十个章后，进度就慢下来，因为剩下的章在作家和staff手里。这时遇到小罗和北鱼，他们已经集到了巴鳞的章，而这个章应该在陈曜老师手中。于是我们就开始寻找作家和编辑的章，比如分型橙子、陈曜、长铗等。最后我们收集到24个章，还差一个。恰好这时何夕等老师的签售开始，遇到了tail。他说签售旁边有老师带章，于是我们最终成功盖到了“新贵”的印章，也终于集齐了25个章。最后换到了银河奖40周年《科幻世界》增刊上下册，还拿到了“我们是基石”的丝带。我们大概是大会第一个集齐25个章的社团。</p><p><img src="/../photos/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E6%96%B0%E9%97%BB%E9%80%9F%E9%80%92/%E9%9B%86%E9%BD%90%E5%8D%B0%E7%AB%A0.jpg" alt="集齐印章"></p><p>晚上是银河奖颁奖典礼。预订六点半开始，我们六点就拿到票，六点一刻被放进会场，正好赶上彩排，气氛有点像草台班子，还在进行最后的调整。活动刚开始，大家发现视频里AI痕迹很明显，颁奖表格也像AI写的。整个典礼商业化色彩很浓，过程很长，其中夹杂了一些幻迷的祝福视频。今年新增了一个学术奖，有一篇获奖论文的题目是《太空核威慑背景下金庸对海因莱因的翻译考》，这个标题就引起了不少疑问和轰动。社团奖由哈工大社长和刘慈欣共同颁发，上交和东华平行界获奖，恭喜他们。于此同时，科幻世界还宣布了“火种计划”，每年拿出5000元分成十份，帮助社团开展活动。典礼持续两个半小时，到后面很多人都疲惫了。但最后的40周年切蛋糕环节却十分令人动容。屏幕上播放了三四十年前银河奖起步时的影像，与今天的盛况进行对比。谭楷老爷子亲自分蛋糕，老一辈幻迷作家们纷纷送上祝福，刘慈欣也在其中。其中有祝福语让我印象深刻：“待到山花烂漫时，她在丛中笑。” 银河奖走过40年，如今确实算是“山花烂漫时”了。十口把我们的丝带送给了大刘，他若有所思。哈工大社长硫酸铜递给我一块蛋糕，经品尝是很蛋糕的蛋糕。科幻活动与其他活动不同，最打动人的是幻迷之间的真情。这种纯粹的联系，是无可替代的。</p><p><img src="/../photos/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E6%96%B0%E9%97%BB%E9%80%9F%E9%80%92/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E7%A4%BE%E5%9B%A2%E5%90%88%E5%BD%B1.jpg" alt="银河奖全体合影"></p><p>有了上次郫都区世界科幻大会的经验，这次我预订了兴隆湖边的三天两夜酒店，不用把时间浪费来回通勤上。收拾完摊位，送走成理幻协的同学们，我一个人走在湖边，看到很多人在露天看《疯狂的外星人》。因为明早还有活动，我只停留片刻就回酒店了。晚饭在酒店附近吃。刚坐下，就看到两位背着京东图书袋子的同学进来。我问他们是哪个学校的，他们说重庆邮电。我自我介绍是成都理工奇点科普科幻协会的。吃完饭走出去，才想起包里还有丝带，于是折返回去送了他们两个。等红灯时，他们竟追出来，把他们协会的徽章送给我。幻迷之间的这种交流，自然而真诚，也是科幻大会最吸引我的地方。</p><p><img src="/../photos/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E6%96%B0%E9%97%BB%E9%80%9F%E9%80%92/%E6%B9%96%E7%95%94%E8%A7%82%E5%BD%B1.jpeg" alt="湖畔观影"></p><hr><p><strong>9月20日</strong></p><p>早上九点从酒店出发，十点钟到了42号邮局的摊位，紧接着去四号分会场，参加“银河科幻大会升级优化专题讨论会”。我和星沉坐在第一排。出乎意料的是，现场根本没观众，参会的有两位科幻世界编辑、吴显奎老师、藤井太洋老师，以及世界科幻大会的两位代表，分别是世界科幻大会的高级顾问尼古拉斯·亨特·怀特和格拉斯哥世界科幻大会的主席埃斯特·麦科勒姆·斯图沃特，其中由陈曜老师担任翻译。</p><p>会议的讨论主要围绕不同地区科幻大会的差异，以及银河科幻大会可以借鉴的经验。世界科幻大会每年都会吸纳新的文化元素，其中约六成参会者来自美国。对美国参会者而言，传统极为重要，但新人们往往并不在意这些。陈曜和吴老师则谈到中国的情况：中国的科幻主要依靠三方面的力量——科幻世界、幻迷以及政府。然而幻迷和志愿者的潜力远未被充分挖掘，本次大会只有大概60名志愿者。吴老师提到，银河联盟曾培养过上千名幻迷，但最终没能很好地发动起来，这是很可惜的。</p><p>在志愿者动员问题上，藤井老师分享了日本的经验。他指出，日本的科幻大会尤其重视大学生的作用，大学生几乎是大会的支撑力量。这一点和中国的情况形成鲜明对比。</p><p>世界科幻大会则以志愿者为主体，而非专业人士主导。尼古拉斯举例说，有教授打着做调研的名义请假六七个月，其实是去组织大会了。对此，吴老师补充道，昨天和尼尔·克拉克聊天时得知，他小时候看科幻常被认为“不务正业”，而如今中国社会却非常开放和欢迎科幻。中国的科幻大会也有明显不同之处：产业参与度非常深。吴老师还透露，未来打算把科幻大会落地在绵阳科学城和宜宾大学城，不再沿用两年一次的节奏，而是让银河科幻大会能够持续开展、保持常态。</p><p>总体来看，中国科幻大会与世界科幻大会的“不同”并非贬义，而是一种积极的差异。</p><p><img src="/../photos/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E6%96%B0%E9%97%BB%E9%80%9F%E9%80%92/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%8D%87%E7%BA%A7%E4%BC%98%E5%8C%96%E4%B8%93%E9%A2%98%E8%AE%A8%E8%AE%BA%E4%BC%9A%E8%AE%A8%E8%AE%BA%E4%B8%AD.jpg" alt="银河科幻大会升级优化专题讨论会讨论中"></p><p>中场休息15分钟，结束后因为藤井老师要赶往下一场的沙龙活动，吴老师便提议拍一个合照。吴老师和藤井老师离开去别的会场。我把协会丝带送给藤井和尼古拉斯，但因为这次科幻大会是无票即可入场，很多人没有名牌所以我们在设计丝带时没有考虑粘贴需求，只能简单递给他们。在藤井老师走前，我聊到我有翻译过一篇关于“DAICON”的文章，他感慨当年日本投了很多资源，所以办成了一场非常让人记忆犹新的大会，我说那是日本的黄金年代。他笑着拍拍我的肩，说未来在我们这一代手里。</p><p>随后科幻世界的编辑过来问对昨晚颁奖典礼的看法。我提到产业化的问题。其实从23年大会到现在，幻迷对产业化的接受度在提升，但大家最期待的还是纯粹的活动。昨晚的切蛋糕环节就非常打动人，因为它打破了人与人之间的隔阂，让大家像一家人一样庆祝。我举例说，刘慈欣的签售让人和作家有距离感，但切蛋糕环节大家都是幻迷，彼此平等。陈曜老师补充了TUOCON和幻迷组织的发展，还提到生态岛未来十年可以继续使用。</p><p><img src="/../photos/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E6%96%B0%E9%97%BB%E9%80%9F%E9%80%92/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%8D%87%E7%BA%A7%E4%BC%98%E5%8C%96%E4%B8%93%E9%A2%98%E8%AE%A8%E8%AE%BA%E4%BC%9A%E5%90%88%E5%BD%B1.jpg" alt="银河科幻大会升级优化专题讨论会合影"></p><p>第二场参加的是“他山之石可以攻玉：日本科幻现状”。我之前在河流翻译计划时翻译过一篇关于DAICON的文章，其中讲到大森望老师创建的写作工坊，这场会议的内容和那篇文章很接近：涉及文科理科的争论、早川书店、异世界厕纸文、成为小说家吧网站，以及日本文学新人出道的方式等等。后来我的同传耳机没电，加上中午12点SFO展会开始，我就离开去帮忙。于此同时另一场沙龙也在进行，我们协会的夏亚参加了，主题是“别写了，这些题材我们看腻了”。讲的是老题材已被写尽，据他所说现场聊到了对一些作家的批评。近十年，单一老题材很难写出新意，不过一个建议是可以通过“1+1”的组合方式找到新点子。之前我在川TUO上也问过严曦老师，如何寻找科幻创意，他的建议就是：把两个科幻概念组合起来，往往能激发新灵感。</p><p><img src="/../photos/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E6%96%B0%E9%97%BB%E9%80%9F%E9%80%92/%E4%BB%96%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3.jpg" alt="他山之石：日本科幻的现状与启示"></p><p>在展会上闲逛了一阵后，我赶去参加《赛博朋克2077》的 Live 演出。开场先是主创团队的对谈，帕维尔·萨斯科谈到自己来到成都后的感受，还笑说这里满大街都是辣的食物，让他还遇到了一些困难。乐队演出开始前，键盘设备出了点小状况，于是主持人临时请刘照坤和台下的幻迷们先聊了几句，气氛依然轻松。随后，刘照坤与木纹乐队带来了《Never Fade Away》《Chippin’ In》《I Really Want to Stay at Your House》《This Fire》，全场反响热烈。</p><p><img src="/../photos/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E6%96%B0%E9%97%BB%E9%80%9F%E9%80%92/%E8%B5%9B%E5%8D%9A%E6%9C%8B%E5%85%8B2077Live.jpg" alt="赛博朋克2077Live大合影"></p><p>下午我参加了《打破次元壁：科幻叙事的未来走向》沙龙。本来是冲着想听索何夫老师的观点而去，但他因为图书签售活动迟到了，前半场没有出现。鲁般老师还特意吐槽，说上一场是自己主持的索何夫的活动，结果自己到了索何夫都没来，不知道在忙什么。活动的讨论围绕“叙事”展开，聊了很多角度，其中让我印象最深的还是关于 AI 使用的部分。几乎在场所有作家的 AI 使用率都超过 10%，主要用于构思文章整体思路、验证点子是否合理、生成角色名字和地名等。索何夫老师还提到，早期网文网站对坚持产出原创内容的作者有很高的激励，但后来大家发现可以用 AI 生成的内容来“钻空子”，于是平台不得不降低了这方面的权重。</p><p>之后我又回到 SFO 成都理工奇点科普科幻的摊位。正好《科幻聚会举办指南》已经到货，当时是 tail 在看摊，我便支持了一手。在电科的摊位还偶遇了草肃小涮。让我特别高兴的是，我们协会的会刊《引力波》已经卖到只剩下两本了。顺便问了点汀关于晚上社团见面会的形式，不过似乎没人清楚细节，连活动地点都是刚刚才定下来的。</p><p><img src="/../photos/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E6%96%B0%E9%97%BB%E9%80%9F%E9%80%92/%E7%A7%91%E5%B9%BB%E8%81%9A%E4%BC%9A%E4%B8%BE%E5%8A%9E%E6%8C%87%E5%8D%97v1.11.jpg" alt="科幻聚会举办指南v1.11到货了！"></p><p>晚上如约参加了社团见面会，现场聚集了很多高校科幻社团的同学：有哈工大的硫酸铜、东华的星海横流、武大的白祁、重大的云埋等，也见到了不少新一届幻协会长，只是没能来得及问清名字，比如西财、重大等。比较惊喜的是单反也到了，还担任了主持，并贴心地为大家准备了零食、充电宝和签字笔。</p><p><img src="/../photos/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E6%96%B0%E9%97%BB%E9%80%9F%E9%80%92/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E5%B9%BB%E5%8D%8F%E7%BA%BF%E4%B8%8B%E8%A7%81%E9%9D%A2%E4%BC%9A%E8%BF%9B%E8%A1%8C%E4%B8%AD.jpg" alt="高校幻协线下见面会进行中"></p><p>首先发言的是东华平行界的同学，他们分享了今年获得银河奖最佳社团的经验。让我印象深刻的是，他们能够充分调动所有资源，把支教的社会实践和科幻活动结合在一起，产生了很好的效果。接下来是各社团介绍自己物料的环节。哈工大的硫酸铜第一个上台介绍他们的作品，但过程中设备不断掉落，反而意外吸引了全场注意。随后是武大的白祁，他解释为什么只有他们社团的名字里保留了“学生”二字，谈到武大在规章制度上的一些特殊规定，并指出遵守校规从某种程度上反而有利于社团发展。趁着这个话题，重大的云埋也聊了一下他们协会的现状。</p><p>最让我汗流浃背的环节是我们奇点幻协的十口发言。他抛出一连串“暴论”，尖锐地指出社团之间存在的巨大差异，新老交替时缺乏顺畅的传承，以及如何增强凝聚力等问题。当我们提到正在编写《社团生存指南》时，他顺势提到子旋之前写的《科幻聚会举办指南v1.11》，北鱼也把这本指南分发给在场的很多协会。十口的观点如“我们讨论的一切都没有意义”“所有社团明天都可能灭亡”，让现场原本轻松的氛围一下子沉重起来。</p><p>之后进入会刊制作经验的分享环节。川大介绍了他们的 30 周年纪念刊《临界点》，包括如何为不同栏目征稿、整体策划思路等。西交的北鱼提到，最早川 TUO 曾经整理过一份制作会刊的 PPT。我也介绍了成都理工会刊的制作经验，主要强调了 AI 在封面设计和排版上的应用，我们还开源了排版文件，征稿方式灵活，并采用滚动更新来缓解短时间内编辑压力过大的问题。最后，单反补充介绍了川 TUO 的一些内容，尤其是对《科幻聚会举办指南v1.11》做了进一步的说明。</p><p><img src="/../photos/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E6%96%B0%E9%97%BB%E9%80%9F%E9%80%92/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E5%B9%BB%E5%8D%8F%E7%BA%BF%E4%B8%8B%E8%A7%81%E9%9D%A2%E4%BC%9A%E5%90%88%E5%BD%B1.jpg" alt="高校幻协线下见面会大合影"></p><p>线下见面会结束后，社团们自行组织了烤肉聚餐活动，同时录制了庆祝南京高校科幻联盟成立的祝福视频。</p><p><img src="/../photos/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E6%96%B0%E9%97%BB%E9%80%9F%E9%80%92/%E7%A4%BE%E5%9B%A2%E8%81%9A%E9%A4%90.jpg" alt="社团自行组织聚餐"></p><hr><p><strong>9月21日</strong></p><p>第三天，我参加了“从高峰到高原：科幻世界作家培养计划”沙龙。沙龙原定10:00开始，我11:30才进入会场。刚坐到后排时，主讲人陈曜老师认出了我昨天参加过银河科幻大会优化讨论会，并邀请我往前排就座。</p><p>她首先强调，长篇创作更像是一种体力劳动，而不是灵感突然降临的闪现，因此必须依靠大纲来支撑。她举例说，在一些地方，大纲甚至需要写到三十万字。18、19世纪的法国作品往往将章节名本身就作为大纲。她进一步指出，短篇小说通常围绕谋杀案展开，而长篇小说则是围绕谋杀者本身。写作时，作者需要与人物建立共情：在事件的表层，读者只能看到结果，而作者必须洞悉每个人的动机。</p><p>随后，她分享了科幻世界近年来在作者培养上的变化。过去主要是以作品形式划分培养结构，而现在更多根据版权属性来区分。原创版权与引入版权的培养链条是完全不同的。早期宣传作者的方式较为单一，往往只是拍艺术照，而她强调宣传方式完全可以多样化，不论采用何种风格都值得尝试。尽管日本有蒙面作者的案例，但在中国的出版环境下，作品和作者形象依然需要产生联动。她还提到，宣传渠道十分广泛，包括书展、书店活动、高校幻协、幻迷俱乐部、奖项申报，以及世界科幻大会和国际书展，这些都能帮助作者与海外出版商建立联系。她举例说，王诺诺老师曾赴俄罗斯，鲁般和严曦老师则曾前往格拉斯哥。她希望未来能有更多作品实现既叫好又叫座。</p><p>在她看来，从发现作者到出版作品，再到后续的宣传推广，整个链条都至关重要。而在体裁上，不必拘泥于短篇、长篇还是超长网文，只要作者能写得开心，都值得去尝试。</p><p><img src="/../photos/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E6%96%B0%E9%97%BB%E9%80%9F%E9%80%92/%E4%BB%8E%E9%AB%98%E5%B3%B0%E5%88%B0%E9%AB%98%E5%8E%9F.jpg" alt="从高峰到高原：科幻世界作家培养计划"></p><p>在提问环节，成都理工创社会长郭威学长提出：科研工作者该如何写小说？陈曜老师建议，科研人员应多读畅销小说，尤其是通俗小说，从中学习结构和规律。她还与邓思源老师展开讨论，并推荐了恰克·帕拉尼克的作品，强调要理解一本畅销小说的构造与特质。她还举例说，莱姆是讲故事的高手，尤其推荐《星际旅行日记》。</p><p>然后郭威学长提问：科幻作家是否只能为自己写作？对此，杨晚晴老师认为，作家首先要为自己而写，写得开心才是第一位的。陈曜老师则补充，如果目标是出版，就必须考虑读者，因为没有读者的写作是不完整的。从边际来看，编辑是作品的第一位读者，是判断的关键。她强调，为读者而写与自我表达并不冲突。一个平庸无聊的点子写出来依旧无聊。科幻小说作为类型文学和通俗文学，最终必须兼顾故事性和点子。她举例说，即便是菲利普·K·迪克，也是在为自己写作的同时兼顾读者。她总结道：一个好的小说，就是既讲好故事，又呈现精彩的点子。</p><p><img src="/../photos/%E9%93%B6%E6%B2%B3%E5%A5%96%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E6%96%B0%E9%97%BB%E9%80%9F%E9%80%92/%E9%83%AD%E5%A8%81%E5%AD%A6%E9%95%BF%E6%8F%90%E9%97%AE.jpg" alt="郭威学长提问"></p><p>活动结束后，我和郭威学长打了招呼，并带他参观了各个摊位。我们先去了银河幻想集市，拜访了深蓝局长，随后又带他看了我们 SFO 的展位。郭威学长目前在西华师范大学任教，教授物理学。恰好隔壁西华师范大学的同学听说此事，当场表示希望创办科幻社团，并邀请郭威学长担任指导老师。</p><p>这次的活动记录本来是一边参加一边写的，所以有些地方呈现出流水账的形态。许多感触在现场还没完全成型，我把那些零碎的想法放在下面，连同一些观察性的补充一并写出。</p><p>从大会的组织来看，亮点不少——有参加过世界科幻大会的同学说，这次，算是洗掉了 WorldCon 留下的阴霾。</p><p>从总体上来看，和 COMICUP 的合作值得肯定。原因也很直接：COMICUP 在活动承办、场地安排、摊位管理和供应商对接上经验丰富，正好弥补了科幻圈在人力上的不足。而且漫画圈和科幻圈本来就有天然的交集——无论是兴趣、周边还是观众群体，互相都能带动，让更多人顺带接触到科幻。</p><p>这次大会的入场方式也比以往更开放。除了个别展区需要购票，大部分活动都可以直接参与。这样的开放氛围拉近了距离，也避免了过去光年老师因没证件被拦在门外的尴尬情况。更低的门槛让新人更容易走进会场，高校社团也因此多了展示和招新的机会。</p><p>“银河相册”小程序同样是一个亮点。它不仅方便下载照片，还把大会的影像资料集中整理成一个随时可查的资源库。对幻迷来说，找照片、分享照片都更简单，也让大会的记忆更加清晰可见。对我自己而言，它更像一个随时可翻的档案，让这段经历得以被好好保存。</p><p>我常跟朋友说：参加科幻大会，参加科幻迷聚会，会有“戒断反应”。</p><p>当你短暂摆脱现实的引力，让想象力在群体中自由飞扬，被同好包围的即时反馈与共鸣，产生强烈的情绪高点——讨论热烈、观点碰撞、瞬间建立的信任与认同感，让人像被“补充能量”一样，感受到归属感，感受到温暖感。这种感受，只要体会过一次，就难以割舍。</p><p>在坐车回成都理工的路上，我半梦半醒，脑子里不断闪回这两天的片段。</p><p>中国科幻，还在发展。</p><p>或许，它在某种程度上依旧是“刘慈欣产业”；</p><p>或许，它也承受着沉重的现实引力。</p><p>但与此同时，有编辑在探索新的路径；</p><p>有作者在不断开拓新的题材；</p><p>有研究者在梳理科幻发展的脉络；</p><p>还有幻迷们，用真情彼此连接。</p><p>我相信，我也愿意相信——会再次看到科幻的蓝天，鲜花挂满枝头。</p><p>无论商业化、产业化将来如何改变科幻的外壳，真正推动科幻不断向前的，永远是这些愿意为同一个梦想相聚的心灵。</p><p>正是这些纯粹心灵，才是科幻的基石；<br>正是这些纯粹心灵，汇成点点星光，才成就银河；<br>正是这些纯粹心灵，在现实的引力下仍抬头仰望，才托举起科幻的未来。</p><p>幻迷之间的坦诚、共鸣和信任，就是科幻大会最独特的内核。</p><p>而在这里发生的一切，对星空的仰望，会让更多人开始仰望星空。</p><p>愿银河科幻大会，越办越好。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9月19日&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上午九点钟，成都</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="活动记录" scheme="https://qidian.space/tags/%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>腾空类星陨：星舰前的可回收航天器方案</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/</id>
    <published>2025-07-26T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-23T11:07:37.154Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>正所谓“日月安属?列星安陈?”，人类自古以来就对星空充满了浪漫的幻想和探索的渴望，而随着科技的发展和时代变迁，以加加林和阿姆斯特朗的成功，人类终于完成了跨出自己摇篮的壮举。但自1972年阿波罗17号返回地球开始，各国的航天事业发展速度骤然降低，不再像过往一样不计成本的投入，地球的航天事业仿佛被智子封锁了科技发展一般，在一个被圈定的范围内不停地打转。而随着SPACEX的崛起、马斯克带来了猎鹰9号和星舰，一个模糊但崭新的未来为人类展开了大门，可回收航天器这一降低成本的设计使人类廉价进入太空的愿望终于有了一个大概的方向。</p><p>如今大家的目光都放在星舰的发射回收实验，惊叹于其大胆的设想和强大的技术实力。成功者的光芒常掩盖失败者的努力，历史上许多未竟的航天方案同样值得铭记，因此本篇文章旨在为大家介绍从二战到现在，近80多年对该领域的一些探索以及人类为太空商业化的努力。</p><h1 id="一、先驱者的荆棘之路"><a href="#一、先驱者的荆棘之路" class="headerlink" title="一、先驱者的荆棘之路"></a>一、<strong>先驱者的荆棘之路</strong></h1><h2 id="1-银鸟轰炸机"><a href="#1-银鸟轰炸机" class="headerlink" title="1.银鸟轰炸机"></a><strong>1.银鸟轰炸机</strong></h2><p>既在意料之外又在情理之中，最早对于这一领域展开探索的是我们的老朋友，黑科技和决战兵器爱好者–纳粹德国。1941年德国科学家桑格尔向德国航空部提交了一份亚轨道滑翔机的构想，该构想因为过于夸张被航空部直接否决，桑格尔则被发配去开发SK P14冲压战斗机（该项目最终也下马了）。但桑格尔本人并没有放弃这一天马行空的设计，1944年在沃尔特教授的帮助下，桑格尔对该方案进行了大幅改进和简化，再次提交航空部进行审查，当时正好处于纳粹德国最后疯狂的时期，战争的不断失利让希特勒将希望寄托于这些黑科技方案，因此该方案通过了航空部的审查进入了研制阶段被称为银鸟（Silbervogel）轰炸机，但遗憾又合理的是，还没等项目正式产出成果其就随着纳粹德国的消亡而结束。</p><p><img src="/../photos/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/13.png"> </p><p>桑格尔博士对于这一疯狂构想的设计是，它需要在一个长达三公里的轨道上通过火箭滑撬加速到1930km&#x2F;h，随后打开自己的火箭发动机加速到21800km&#x2F;h到达145km的高空。在这种高度开始下降到平流层使用桑格尔弹道进行滑翔。桑格尔弹道通过升力体外形的特殊设计，使航天器在大气层边缘多次跳跃滑翔，类似“打水漂”。这种弹道利用飞行器下方激波产生的升力，将其重新弹射回太空。通过几次这样的弹跳就能将航天器的速度高效地转化为航程，计划在弹跳3次后达到19000km的航程。最后该机将跨越大西洋到达美国扔下4000kg的炸弹，随后返航降落到太平洋的日军基地，在这种任务下其最大航程可以达到24000km。然而战后，各国科学家对于该设计重新进行了计算，认为其蒙皮不可能承受住重返大气层时所产生的热量，当初桑格尔博士很有可能是计算错误才定下这夸张的设计指标。</p><p>尽管该项目没有完成，但其留下了大量的技术遗产，并且对后世可复用航天器的设计产生了不可磨灭的影响，例如其对如今在火箭发动机上广泛使用的再生冷却系统做出了大量工程应用方面的贡献，再生冷却系统通过在发动机喷口壁内设置冷却通道，利用燃料或氧化剂流经通道时吸收热量，从而降低喷管壁温度。</p><h2 id="2-X-20实验飞行器"><a href="#2-X-20实验飞行器" class="headerlink" title="2.X-20实验飞行器"></a><strong>2.X-20实验飞行器</strong></h2><p>纳粹德国战败后，许多科学家和研究资料被美国接收。其中瓦尔特·多恩伯格，这一前纳粹火箭负责人带来了银鸟轰炸机的相关资料，这些资料使美国相关人士开始注意到了这一构型的潜力,于是在1957年美国空军研究与发展部开始了X-20(Dyna-Soar)计划。</p><p>美国空军研究与发展部对于该计划的设想是:该飞行器采用升力体布局，升力体布局消除了传统的机翼设计，降低了进入大气层时所产生的空气阻力及其摩擦所产生的热量，同时能够在低速状态下产生大量升力，有助于其提升其低空操纵性能。该机能通过运载火箭进入近地轨道，然后打开自身的发动机调整姿态重返大气层使用银鸟计划中的桑格尔弹道进行滑翔，其设计的最大速度为28200km&#x2F;h拥有41000km的最大航程，使用桑格尔弹道使其拥有了在临近空间机动的能力使其能规避各种防空武器，最后通过在大气层内滑翔着陆回收，美空军看重其优越的飞行性能，希望能将其作为侦察机和轰炸机平台。设计搭载MK.28核弹（当量145万吨）或KH-8侦察卫星。</p><p>但正如它的前辈银鸟一样，该机的一些设计依然远超当时的科技水平，在运载火箭选型上就面临巨大困难，在1957到1963年6年间，该计划花费了超6.6亿美元（折合如今65亿美元）但却没有成功试飞一架原型机。同时随着航天技术在军事领域的运用，间谍卫星和弹道导弹挤占了该飞行器侦察机和轰炸机的生态位，于是1963年时任国防部长麦克纳马拉开始质疑其性价比和实用性，并以再入误差高达30km为由暂停了该项目，同年12月该项目被正式终止。</p><p><img src="/../photos/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/14.png"> </p><h2 id="3-美国与苏联航天飞机"><a href="#3-美国与苏联航天飞机" class="headerlink" title="3. 美国与苏联航天飞机"></a>3. <strong>美国与苏联航天飞机</strong></h2><p>20世纪60年代，美苏的太空竞赛愈演愈烈，随着阿波罗计划的成功，美国在该领域获得了空前的领先。而通过X-20计划对于滑翔技术和升力体布局的研究，美空军和NASA终于下定决心研究一型具有可行性、可以重复使用的航天器，也就是航天飞机（Space Shuttle）。</p><p>1968年，NASA正式成立研究小组展开研究，并提出了三个大的研究方向。第一类是把可重复使用的轨道器装上一次使用助推器；第二类采用多个一次使用运载火箭的发动机与单个推进剂储存箱；第三类的轨道器和助推器都能重复使用。在考察过29种航天飞机方案后，NASA最终选中使用两个侧助推器、三角翼轨道飞行器和消耗型推进剂储存箱的方案，同时助推器选用固体助推器来减少翻新的费用。</p><p><img src="/../photos/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/15.png"> </p><p>1974年，航天飞机已经基本完成了设计，其高度为56.1米使用一级半设计，用两个SRB固体推进器和航天飞机本体上的三个RS-25发动机产生共计41350kN的海平面推力。在外储箱的燃料消耗完后抛弃外储箱和两枚固体推进器进入近地轨道，然后靠机体上的两台轨控发动机进行变轨操作，在轨完成任务后，通过精巧的升力体设计和隔热瓦，航天飞机在120km的高度上以25马赫的速度再入大气层，通过S型机动减速和空气制动器，航天飞机可以在3km高度上减速到150m&#x2F;s。</p><p>其中隔热系统是整个航天飞机系统中最重要的一部分，当时世界上主要的返回式航天器都是使用烧灼式隔热，这种系统的隔热性能能够满足要求，但却无法满足航天飞机可重复使用的要求，因此科研人员开发了能够承受1600°C极限温度的加厚型碳纤维强化碳质复合材料隔热瓦。</p><p><img src="/../photos/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/16.png"> </p><p>航天飞机是第一个实用化的重复使用航天器，虽然其需要抛弃两枚固推和外储箱，但其拥有27.5吨的LEO运载能力，并且能回收整个航天飞机组合体中最有价值的部分，并重复使用100次，这在当时是一个惊人的突破。</p><p>但该项目终究是靠着美苏争霸的大背景上马的，因此在成本上难以承受，项目总预算超过了2210亿美元，NASA最开始的设想是在项目开发的前期大量投入来使整机可重复使用，等正式投入使用后依靠重复使用来摊平研发成本。但实际的情况却是受限于材料水平，航天飞机的隔热瓦在每次飞行后都需要检查并进行大量的替换。此外作为载有宇航员的航天器，航天飞机需要进行精细的检查和维修，何况轨道器所使用的RS-25氢氧发动机极难维护，这使得航天飞机的运作频率远达不到NASA最开始设想的每年24次。而原计划单次发射成本1800万美元，实际飙升250倍至4.5亿美元，主因是防热瓦更换需2000工时&#x2F;次。</p><p>这样的状况在挑战者号和哥伦比亚号出现事故导致14名航天员死亡后彻底引爆了美国政府。美国政府开始质疑为了实现可回收航天飞机采用了大量复杂的设计，这些设计导致了维护成本居高不下且安全性难以保证，航天飞机的构型也决定了在发生紧急事件时航天员要脱离航天飞机逃生，只能驾驶航天飞机着陆才能离开。美国政府难以接受这种情况，于是在哥伦比亚号事故后一年就公布了航天飞机的退役计划。2011年，在完成国际空间站的建设计划后，最后一架航天飞机结束了其使命。</p><p><img src="/../photos/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/17.png"> </p><p>而作为对航天飞机计划的回应，苏联在70年代开始了暴风雪计划，虽然此前苏联内部已经有不少小型航天飞机的设想，但苏联政府更倾向于建造和美国类似的大型航天飞机。虽然暴风雪计划和航天飞机在气动和外形设计上非常相似，包括都采用了升力体布局和隔热瓦系统，但其在动力设计上有着巨大差异。</p><p>暴风雪计划中的航天飞机仅装备有姿态控制发动机和4台AL31涡扇发动机，其姿控发动机用于进行轨道修正，而涡扇发动机则用于在航天飞机返回地球后为其航向修正提供动力。这样的设计意味着其完全在进入轨道的过程中提供动力，因此在设计中，该航天飞机需要通过能源号火箭送入轨道，能源号由4个使用4台RD-170液氧煤油发动机和芯级使用4台RD-0120液氧液氢发动机，凭借如此夸张的规模，能源号超越土星5号成为了当时最大的火箭。与美国的航天飞机设计相比，暴风雪计划的设计只能复用轨道器而无法复用其主要的火箭发动机，这样的设计降低了复用所带来的价值，但同样也降低了该工程的复杂性。</p><p><img src="/../photos/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/18.png"> </p><p>1980年首架暴风雪航天飞机开始建造，4年后完成了出厂，在1988年，暴风雪航天飞机进行了其首次轨道级飞行，作为一次实验飞行，暴风雪航天飞机并没有搭载生命保障系统，采用无人驾驶，且不执行任何在轨任务仅在轨道上停留了206分钟，随后重返大气完成了自动降落。但这次飞行却成为了该计划的最后一次飞行，首次飞行之后，苏联政府便以缺乏资金为由暂停了后续的飞行计划，随着苏联后期的国内问题层出不穷，暴风雪计划便再也没有继续的可能性，1991年后，苏联解体、红旗落地，拜科努尔航天中心被分给了其所在地哈萨克斯坦，俄罗斯也没有能力继续推进这一庞大的计划，于是剩下5架已经建造好的航天飞机因为各种原因损失4架，仅存一架存放在茹科夫斯基飞行博物馆。</p><p><img src="/../photos/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/19.png"> </p><p>自此美苏两大航天强国的航天飞机项目都因为各自的原因而终止，这或许证明了大型航天飞机构型有其固有的缺陷，凭借当时的科技水平难以完成其实用化，但航天飞机的回收证明了可复用航天器并不是天方夜谭，虽然最后因为高昂的运营成本而黯然下马，但这也给其后的可复用航天器带来了新的曙光。</p><h1 id="二、昙花一现"><a href="#二、昙花一现" class="headerlink" title="二、昙花一现"></a><strong>二、昙花一现</strong></h1><p>20世纪80年代，随着美国航天飞机计划的成功，一股可复用航天器的热潮在世界范围内掀起，全球出现了多个可复用航天器计划，各国摩拳擦掌争相开展相关研究计划。在这期间关于可复用航天器的相关理论也开始建立起来，从入轨方式来讲，这些飞行器一般分为SSTO（单级入轨航天器）和TSTO（两级入轨航天器），并且各国的理论方案经过学术交流也渐渐地走向同一个发展方向，即使用组合动力发动机在大气层尽可能利用大气的氧气减少航天器携带的氧化剂，从而提高航天器的运载系数，这样就有了实用化的可能性。</p><p>现如今主流的吸气式发动机例如涡扇、涡喷、亚燃冲压和超燃冲压发动机都有各自的工作区间，对于使用涡轮压气机的发动机来说，在空气来速大于3马赫时性能就会急剧下降，这是因为高速下压气机会产生巨大的阻力，并且高温空气在压气机的叶片上会产生激波，导致进气压力减小。而冲压发动机则不包含压气机，纯粹依靠进气道设计来产生激波，依靠特殊的激波形状来压缩来流提高压力，但这意味着冲压发动机具有一定的启动速度才能产生合适的激波来压缩来流。</p><p><img src="/../photos/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/20.png"> </p><p>为了把航天器推进到足够的速度，诞生了组合动力发动机这一设想，即将几种不同的发动机组合起来，例如涡轮发动机的工作马赫数为０<del>2.3,亚燃冲压发动机的工作马赫数2.0</del>4.0,双模态超燃冲压发动机的工作马赫数为4.0~6.5，那么将其组合在一起，在不同的速度区间使用不同的发动机就可以将航天器推进到预定速度。</p><p>将这些引擎技术进行排列组合就组成了不同的组合动力发动机，例如TBCC（涡轮基组合循环发动机 ），就是将涡轮发动机和冲压发动机结合起来，使用涡轮发动机作为起飞发动机，在加速到3马赫左右后切换到亚燃冲压发动机，然后亚燃冲压发动机再切换到超燃冲压发动机，最后达到预定速度。但是这样的设计会导致一个问题就是在涡轮动力发动机切换到亚燃冲压发动机时，亚燃冲压发动机才处于刚启动的状态，产生的推力难以加速到超燃冲压发动机工作的范围，这就是TBCC的推力鸿沟。为解决此问题便有了RBCC（火箭基组合循环发动机 ），RBCC使用火箭发动机代替了涡轮动力发动机，火箭发动机作为起飞发动机将航天器加速到亚燃冲压阶段，并且在亚燃冲压转换到超燃冲压模态时提供推力，这样便可以简单地跨越推力鸿沟，但使用火箭发动机就意味着在低速状态下的效率远不如使用涡轮发动机。</p><h2 id="1-德国Saenger-II"><a href="#1-德国Saenger-II" class="headerlink" title="1. 德国Saenger II"></a>1. <strong>德国Saenger II</strong></h2><p>在20世纪70年代，德国MBB公司提出了Saenger I方案，该方案是为了纪念德国科学家桑格尔而命名的，但在当时并未引起足够的注意，只是作为技术预研存在。直到20世纪80年代，欧空局开始筹备下一代运载器，西德政府便向欧空局介绍了已经改进了的Saenger II方案与其它方案竞争。因此，Saenger II方案在德国国内收到了巨大的关注，西德政府向其投入了大量资金，使得该项目得以走上正轨。</p><p>Saenger II是一种TSTO构型，其一级计划使用6台TBCC引擎将组合体加速到8马赫和30km的高空，然后释放其二级，二级使用液氧液氢发动机，将二级送入预定轨道，该系统的预计LEO运力可达15吨。</p><p><img src="/../photos/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/21.png"> </p><p>截止1988年，该项目总计投入了约2亿美元，到此时还只是进行相关子系统的研究，但好景不长，1989年到1991年东西德统一，统一后的德国各处都需要钱进行投资开发，因此该项目开始缺少经费投入原型机的建造工作开始停滞。直到1995年，德国大学研究表明该系统的研制成本要远高于当时正在研制的阿丽亚娜5火箭，但发射成本只能节省10%~30%，而项目预估的总成本达到了200亿美元，当时的德国政府无力支持这样庞大的项目，并最终停止了该计划。</p><p>尽管如此，1994年欧空局发起的FESTIP（未来欧洲太空运输项目）计划，将该项目的部分研究成果进行了延续和发展，但在1999年该项目预算开始膨胀，欧空局因无力负担如此昂贵的项目而转向了FLTP（欧洲未来运载火箭技术计划）。但随着时间进入新世纪，NASA取消了其可回收火箭计划，而该计划的预定载具阿丽亚娜5研发也出现问题，于是在2002年后该计划开始逐渐暂停。</p><h2 id="2-法国Hermes航天飞机"><a href="#2-法国Hermes航天飞机" class="headerlink" title="2.法国Hermes航天飞机"></a><strong>2.法国Hermes航天飞机</strong></h2><p>1980年美国的航天飞机计划已经宣告成功，欧洲也开始计划建造自己的空间站MTFF（载人自由飞行器），因此法国开始计划研制一型由火箭运载的小型化航天飞机，用于为空间站提供服务并摆脱对美国航天技术的依赖。</p><p>该机设计长19米，翼展11米，采用三角翼+翼尖垂尾布局，再入时承受1400-1600℃高温,机身下部覆盖陶瓷-碳蜂窝复合瓦片，上部使用柔性玻璃纤维-陶瓷隔热毯，该机没有自主动力依赖火箭发射，轨道器仅配备2台2000N推力姿态发动机。项目最初的设计指标为可以运载6人和4.5吨重的上行货物，但这种“小型”对于当时欧洲的主力火箭阿丽亚娜4来说依然太重了，于是法国太空总署瞄准欧洲下一代火箭阿丽亚娜5的运力指标，将Hermes的设计改为搭载3名航天员和3吨的上行货物。</p><p>1987年，因为项目的经费和技术原因，法国开始寻求将项目转为欧洲合作项目，欧空局也认为一型可重复使用的小型航天飞机具有技术可行性，因此将其加入了欧洲下一代运载器计划，该计划正式由欧空局接手在1988年到1990年进行项目预研。但1991年，红旗落地，欧洲突然获得可以和俄罗斯进行航天合作的机会，这使得欧空局开始反思进行独立的运载器研究是否有必要。更糟糕的是，随着俄罗斯将和美国一起建造ISS（国际空间站），欧洲也决定放弃MTFF计划，加入美国的ISS项目，而ISS的建设将主要由航天飞机进行，人员运输任务也将由俄罗斯的联盟号完成，这让Hermes彻底失去了用武之地。</p><p><img src="/../photos/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/22.png"> </p><p>1992年，该项目在花费了超过30亿美元后，因德国与法国争夺项目主导权和各成员国对设计原型的多次修改导致项目彻底混乱，欧空局在认真思考后决定正式暂停该计划。Hermes的暂停不但是欧洲下一代运载器的失败，同时也是欧洲自主化航天计划失败，欧洲选择拥抱美国的航天计划，MTFF项目也因此被取消。</p><h2 id="3-英国HOTOL空天飞机"><a href="#3-英国HOTOL空天飞机" class="headerlink" title="3.英国HOTOL空天飞机"></a><strong>3.英国HOTOL空天飞机</strong></h2><p>1960年代，英国皇家飞机研究院的工程师艾伦发现通过液氢冷却吸入空气，可突破传统喷气发动机的热障极限，这也就是如今强预冷发动机的起源。强预冷发动机的原理是通过引射预冷或者换热预冷等手段降低来流的温度，这样同时也能提高空气进气的压力和密度，这样可以使喷气式发动机拥有更大的工作范围。1979年艾伦和他的研究团队成功在实验中将3马赫的来流从1000度冷却到-50度。</p><p><img src="/../photos/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/23.png"> </p><p>1982年后，英国政府决心振兴英国航天界，于是拨款1.2亿英镑提出了HOTOL（水平起飞和降落）项目，该项目旨在1995年实现单级入轨。该项目由BAE负责总体设计由罗罗公司负责发动机研发，1983年，BAE就拿出了第一版设计方案，该方案是SSTO构型有63米长三角翼，翼展28.3米，起飞重量达210吨，搭载罗罗研发的RB545发动机，能够运载7吨载荷，飞行器在地面由火箭滑撬加速到200km&#x2F;h升空，在26km下使用吸气模式将飞机加速到7马赫，在26km上则切换到火箭模式将飞机送入300km轨道。</p><p><img src="/../photos/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/24.png"> </p><p>该项目遇到第一个问题是，在1985年的风洞实验中暴露出其热防护的不足难以在7马赫中正常飞行，且RB545的重量过大整个机体的气动难以配平。为解决以上问题，团队不得不更改整体设计导致运载量由7吨降至4吨并且改为了无人设计，不再搭乘航天员。然而祸不单行，1987年，液氢储箱又发生氢脆事故，导致了严重的燃料泄露，项目又不得不推迟18个月来解决这个问题。</p><p>BAE考虑到成本和技术，希望将该项目纳入欧空局的下一代运载器项目，但此时的欧空局对阿丽亚娜5和Hermes更感兴趣，并且英国政府也对与欧洲其它国家合作抱有一种消极的态度，最后该设想没有得到认可。1988年，罗罗公司退出了该项目。理由是认为该发动机很可能无法收回研发成本，失去了该项目中最为重要的发动机研制部分，BAE已经预料到该项目可能无法持续了。到1989年，该项目已经花费了3.4亿英镑，超支了183%，在国会听证调查中，国家审计署指出该项目的预估单次发射成本高达1.8亿英镑，而同期的阿丽亚娜4的发射成本只有0.6亿英镑，这远达不到最初低发射成本的预想，最终该项目被英国政府暂停。</p><p><img src="/../photos/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/25.png"> </p><p>BAE并不愿意就此放弃该项目，1990年自筹资金推出了Interim HOTOL项目，Interim HOTOL放弃了SSTO构型和强预冷发动机RB545，改为由一架苏联安东诺夫225运输机运送到高空，再由自身的传统液氧液氢发动机点火进入近地轨道。但短短一年后，受到苏联的解体影响，安东诺夫与BAE结束了合作关系，欧空局便以有“技术依赖”的风险强行暂停了该项目。1991年，HOTOL项目的联合创始人艾伦不满于此，带领该项目的部分人马成立了REL（反应发动机）公司，从罗罗公司那里买断了RB545发动机的技术专利准备另起炉灶。</p><p>自此欧洲的三个可回收航天器方案都以失败告终，三者均试图突破传统火箭范式，但受限于1980年代材料、制造成本与数字控制技术以及欧洲分散的工业体系，导致项目不断超支难产。冷战的结束也直接导致部分计划失去了用武之地，这些未竟之作提醒我们：航天史诗的每一页，都写满失败者的姓名。</p><h1 id="三、破晓时分"><a href="#三、破晓时分" class="headerlink" title="三、破晓时分"></a><strong>三、破晓时分</strong></h1><p>在经过20世纪80年代可回收航天器的大发展和大衰落后，新世纪后，各国已经不再投入巨量资源来研发这些看起不具有可行性的技术方向，而随着马斯克的可回收火箭技术成功，尽管HTHL（水平起飞-水平着陆）飞行器发展一度沉寂。但云霄塔与腾云工程，如晨星划破夜空，标志着可复用航天器的新篇章，尽管资金与技术壁垒仍如达摩克利斯之剑高悬，但这些项目证明：航天器的未来，属于那些在失败废墟上重建理想的人。</p><h2 id="1-英国云霄塔"><a href="#1-英国云霄塔" class="headerlink" title="1. 英国云霄塔"></a>1. <strong>英国云霄塔</strong></h2><p>1989年艾伦带领HOTOL项目部分人员成立了REL公司，延续了HOTOL项目的目标SSTO，该项目被称为云霄塔（Skylon），与HOTOL相比主要的技术差异是使用了REL公司设计的SABRE（协同吸气式火箭发动机）发动机。</p><p><img src="/../photos/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/26.jpg"> </p><p>SABRE发动机融合了预冷器、涡喷与火箭动力，其设计核心在于两种模式的无缝切换：在马赫5.6以下时发动机工作在吸气模式，工作在吸气模式时发动机会使用前方的激波锥产生斜激波压缩来流，然后进入进气道被预冷器冷却再进入涡喷和火箭串联的燃烧室进行燃烧，预冷器通过氦循环迅速冷却高温进气，使发动机在高速下保持稳定燃烧，这样可以支持吸气模式加速到5.6马赫，在超过5.6马赫后则会关闭前方的进气口进入火箭模式，此时直接用机体携带的液氧和液氢燃烧，推进机体进入近地轨道。该项目被设计为长度为83.13米，直径为6.3米，起飞重量为325吨能携带17吨的上行载荷运送至近地轨道或者运送11吨上行载荷至国际空间站。</p><p><img src="/../photos/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/27.png"> </p><p>云霄塔项目从1989年REL公司成立其就一直是由该公司自行筹集资金研制，因此项目进度非常有限，直到2009年英国航天局宣布资助REL公司100万欧元进行研究，随后又帮助REL公司广泛地在国际上寻求合作，不久欧空局就宣布也将提供100万欧元的拨款，有了这波资金SABRE的进度一下子快了起来，在2012年便在实验室中完成了在0.05秒内将1000°C来流降低到-150°C的惊人成果。见此，英国政府和欧空局便决定正式地投入到该项目中去，在2013到2015年间一共提供了1.1亿英镑的拨款，而老东家BAE公司预见该项目的前景，便以收购股份的方式投资入股并且在2018年还拉来了罗罗公司重新加入该项目，至此HOTOL项目的原班人马再次聚首。</p><p>到2020年，REL在地面完成了缩比发动机试验，公司希望能在2025年在高超音速试验台中完成无人飞行试验。但尽管技术验证取得突破，云霄塔仍面临资金缺口和技术复杂性挑战。原定2019年首飞因发动机可靠性和热防护问题多次推迟，目前SABRE发动机的高温试验和飞行集成测试仍在进行中。</p><h2 id="2-中国腾云工程"><a href="#2-中国腾云工程" class="headerlink" title="2.中国腾云工程"></a><strong>2.中国腾云工程</strong></h2><p>中国在《2016中国的航天》白皮书中明确提出“建设航天强国”的愿景，腾云工程是这一战略的重要组成部分。2016年，航天科工集团在武汉举行的第二届商业航天高峰论坛上官宣了新一代空天往返飞行器研发计划——腾云工程，与载人航天、探月工程、北斗导航等传统项目不同，腾云工程聚焦可重复使用航天器技术，旨在降低太空运输成本、提升发射频次，为中国在商业航天、深空探测等领域抢占先机提供技术支撑。</p><p> <img src="/../photos/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/28.jpg"></p><p>目前关于腾云工程的部分信息依然隐藏在迷雾中，但通过部分新闻报道我们可以知道，腾云工程是一架TSTO构型的可重复使用航天器，其一级采用组合动力发动机，二级采用火箭动力发动机。该项目计划从机场水平起飞，在大气层中加速到6马赫爬升；到达30至40公里高度时一二级分离，一级水平着陆返回；二级继续爬升进入近地轨道，完成运输任务后再入返回，预计有2吨载荷和20吨载荷两种构型。目前关于腾云工程一级所使用的发动机依然存疑，现有的三个可选项是中国航天科工三院31所的TRRE发动机、云龙SABRE发动机和航天科技六院11所的TBRCC发动机。</p><p><img src="/../photos/%E8%85%BE%E7%A9%BA%E7%B1%BB%E6%98%9F%E9%99%A8%EF%BC%9A%E6%98%9F%E8%88%B0%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E6%94%B6%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88/29.png"> </p><p>TRRE发动机是一种涡轮辅助火箭增强冲压组合发动机，它是TBCC和RBCC发动机的组合体，其核心特点就是在传统TBCC发动机上并联了一个进气道和引射火箭，不同于RBCC中使用火箭作为低空动力和跨越推力鸿沟的动力，TRRE中的引射火箭仅作为辅助使用，在低速状态时发动机使用涡扇发动机加速，到2马赫后再关闭涡扇发动机，启动引射火箭和亚燃冲压发动机，通过火箭的引射效应可以提高进气道内的空气压力，同时火箭产生的燃气还能提高亚燃冲压发动机的燃烧效率，这样就可以跨越推力鸿沟将机体加速到4马赫进入超燃冲压模式。</p><p>而TBRCC发动机是一种涡轮火箭超燃冲压组合发动机，这种发动机彻底放弃了亚燃冲压发动机，这样就不用解决4马赫的推力鸿沟问题。在低空阶段，TBRCC发动机使用涡喷发动机进行起飞和加速阶段，在加速到两马赫后会启动火箭发动机，因为火箭发动机是直接放在超燃冲压发动机的燃烧室中，因此火箭的尾气和周围引射的空气可以直接达到4马赫的超燃冲压的启动点，此时超燃冲压发动机就可以直接启动推动机体加速到4马赫，此时再关闭火箭发动机进入纯超燃冲压模式，除此之外当达到临近空间后还可以只启动火箭发动机实现SSTO的效果。</p><p>在2017年的全球航天探索大会上，中国航天科工集团展示了腾云工程的主要目标：在2030年之前，设计并制造完成中国首架可水平起飞、水平着陆并且可以多次重复使用的空天往返飞行器。而在2020年10月19日，在第六届中国商业航天高峰论坛上，中国航天科工总工艺师符志民透露：腾云工程在未来实现航班化运营，根据2023年最新披露，腾云工程已完成TRRE发动机的4马赫地面试验，预计2025年开展全尺寸验证机试飞。</p><h1 id="四、星辰不灭"><a href="#四、星辰不灭" class="headerlink" title="四、星辰不灭"></a>四、<strong>星辰不灭</strong></h1><p>从二战时期纳粹德国的银鸟轰炸机到冷战美苏的航天飞机竞逐，人类对可回收航天器的探索已跨越近一个世纪。这一历程写满了理想与现实的碰撞——桑格尔弹道的理论突破、航天飞机的短暂辉煌、欧洲三大未竟方案的黯然退场，无一不印证了技术狂想背后严苛的工程挑战。然而，正是这些“失败者”的遗产为现代航天铺平了道路。航天飞机的隔热瓦催生了新型复合材料，桑格尔的滑翔理论启发了跨大气层飞行器设计，而HOTOL的预冷技术也在云霄塔计划中涅槃重生。如今，SpaceX的猎鹰火箭正将“廉价太空”的愿景逐步具象化。</p><p>可回收航天器的故事远未终结，它既是人类挣脱重力束缚的永恒执念，也提醒我们：每一次划时代的突破，都站在无数先驱的肩头。这些被时光掩埋的尝试与牺牲，最终化作今日火箭着陆时那一道精准的尾焰。历史的讽刺在于，那些曾被嘲笑的“不可能”，往往为未来的“必然”埋下伏笔。或许，当我们凝视星舰腾空而起的刹那，也当回望那些在实验室和图纸上燃尽的星辰。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;正所谓“日月安属?列星安陈?”，人类自古以来就对星空充满了浪漫的幻想和探索的</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="科普" scheme="https://qidian.space/tags/%E7%A7%91%E6%99%AE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《星际拓荒》指北——欢迎来到「拓荒」知识之塔</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E3%80%8A%E6%98%9F%E9%99%85%E6%8B%93%E8%8D%92%E3%80%8B%E6%8C%87%E5%8C%97%E2%80%94%E2%80%94%E6%AC%A2%E8%BF%8E%E6%9D%A5%E5%88%B0%E3%80%8C%E6%8B%93%E8%8D%92%E3%80%8D%E7%9F%A5%E8%AF%86%E4%B9%8B%E5%A1%94/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E3%80%8A%E6%98%9F%E9%99%85%E6%8B%93%E8%8D%92%E3%80%8B%E6%8C%87%E5%8C%97%E2%80%94%E2%80%94%E6%AC%A2%E8%BF%8E%E6%9D%A5%E5%88%B0%E3%80%8C%E6%8B%93%E8%8D%92%E3%80%8D%E7%9F%A5%E8%AF%86%E4%B9%8B%E5%A1%94/</id>
    <published>2025-04-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-23T11:07:37.133Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>本文是一篇《Outer Wilds》(中文名《星际拓荒》)的游戏推荐,不免会有轻微剧透,内容仅代表十口个人对这款游戏的肤浅理解。它的世界远比我个人所能表达的更加宏大壮阔,如有纰漏纯个人理解能力问题,还请海涵。</p><p>在经历了约40小时的探索后,当最后一颗星星消失在视野中,我的旅途结束了。</p><p>对我来说,《星际拓荒》不仅是游戏史上的一项奇迹,更是对”第九艺术”最完美的诠释。它如同一双赛博之翼,带领每个仰望星空却无法触及的灵魂,去启航、去发现、去追问,是献给所有好奇心与求知欲者的珍贵宝藏。诸如此类的溢美之词还有许多。但本文的唯一目的只有一个:让更多人能有亲自体验这款游戏的兴趣,换句话说,传教模式,启动!</p><p>什么是《星际拓荒》?你可能从未听说过这款游戏,所以还是简单介绍一下,《原……不,《星际拓荒》是由Mobius Digital开发、Annapurna Interactive发行的一款3D开放世界的探索解密游戏。玩家将扮演名为”哈斯人”的四眼种族,通过驾驶木制飞船穿梭星系,追寻早已消逝的”挪麦人”文明遗迹,并逐步揭开这个宇宙深处的终极真相。</p><p>为了最大限度保留你的探索乐趣,本文将不涉及任何游戏内的具体剧情,接下来我将向你介绍三条「拓荒法则」,它们能帮助你更深度地沉浸在游戏之中,当然也会激发你向星空进发的兴趣。</p><h1 id="法则一-信息至上法则——永远记住-信息是游戏中最最重要的部分"><a href="#法则一-信息至上法则——永远记住-信息是游戏中最最重要的部分" class="headerlink" title="法则一 信息至上法则——永远记住,信息是游戏中最最重要的部分"></a>法则一 信息至上法则——永远记住,信息是游戏中最最重要的部分</h1><p>你最喜欢的游戏是什么?在那款游戏中最有助于推进进度、最有助于提升主角的要素是什么,等级吗?装备吗?还是其他东西?在大多数游戏中,确实需要这些要素来推动游戏进展,且它们通常是”主角”独有的。我们通过数据存档来记录这些状</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E3%80%8A%E6%98%9F%E9%99%85%E6%8B%93%E8%8D%92%E3%80%8B%E6%8C%87%E5%8C%97%E2%80%94%E2%80%94%E6%AC%A2%E8%BF%8E%E6%9D%A5%E5%88%B0%E3%80%8C%E6%8B%93%E8%8D%92%E3%80%8D%E7%9F%A5%E8%AF%86%E4%B9%8B%E5%A1%94/%E6%98%9F%E9%99%85%E6%8B%93%E8%8D%92.jpeg"></p><p>态,但它们本质上并不属于你——所有权只在游戏角色手中。当然这并不是一件坏事,毕竟角色的成长也不独立于玩家而存在。</p><p>但《星际拓荒》并不一样,在游戏中你将与”主角”共享这趟旅途中的几乎所有收获——各种宝贵的信息和知识,游戏中只存在一种门槛,就是信息的有无,无论何时,甚至无论哪个存档,只要作为玩家的”你”掌握了知识,便再无阻碍。换言之游戏主角在故事前后基本上不会有什么实质性的成长,成长的是作为玩家的你。这也是我对游戏的具体内容闭口不谈的原因,我多讲一分,你对游戏的体验就会少一分。相反,你自己探索的信息越多,这款游戏对你来说就会越精彩。总而言之,信息至关重要。</p><h1 id="法则二-时空运动法则——在游戏中-时间和空间一直处于运动的状态中"><a href="#法则二-时空运动法则——在游戏中-时间和空间一直处于运动的状态中" class="headerlink" title="法则二 时空运动法则——在游戏中,时间和空间一直处于运动的状态中"></a>法则二 时空运动法则——在游戏中,时间和空间一直处于运动的状态中</h1><p>假设你是一只不同寻常的大公鸡。早晨四点,你昂首打鸣,准备顶着自己的大红冠巡视领地。不过这时一阵强烈的饥饿感传来,迫使你放弃了原定的巡视计划,你快步走出棚窝,围着空空的食槽转来转去,一直等到七点主人把饲料倒进食槽,终于美美的享用了早餐。</p><p>好了,鸡生模拟到此为止,请问在这段时空里你做了什么,为什么?你在早上四点打了鸣,那为什么七点时却没有?早上七点你去食槽吃了早饭,那为什么早早起床的你不能提前解决饥饿问题?这些问题听起来很白痴,但是足够帮助我们理解第二条法则的内容了。</p><p>50作为一只公鸡,早上四点正是你应该打鸣的时候,这是由你的生物钟和外部环境决定的,但随着时间流逝,已不再具备让你打鸣的条件了;虽然你早就饿的发昏,</p><p>但是因为主人还没起,没人往食槽中投放饲料,所以你只能等到他起床后才吃上早餐。在这样的世界里,时间在运动着,而空间也会随着时间而发生变化,同一片区域在不同的时空下会出现不同的情况。那在游戏世界中呢?举一个我同样很喜欢的游戏的例子,在《赛博朋克2077》的本体中有一个任务名为”夜曲OP.55 N.1”,这是游戏剧情最后阶段的前置任务。当你推进这个任务并与荒坂华子见面时,游戏的时间便开始流动,你会被推动着不断前进,最终直面结局。如果你选择不做这个任务,让华子等候你,表面上夜之城依旧车水马龙、昼夜交替、人来人往,但世界已经被按下了暂停键,npc机械的运动掩盖不了世界已没有未来的事实。其实大部分游戏都是如此,时间和空间的变化依赖于玩家的行动,玩家推动则时间前进,玩家需要则空间变动,若无人干预,界的时空其实被定死在了某一刻,没什么东西能被真正改变,也不会有真正的变化,看似变化的时空,其实是机械而空洞的。《星际拓荒》不同的是,在绝大部分情况中,游戏中的时空运动并不围绕你进行,无论你做什么、看什么,世界都会按照自己的规律运行,时空也会一直处于运动的状态。在这种环境中,你可以在很大程度上体验到一种于现实类似的紧迫感,当然,对于体验游戏来说这并不是什么坏事。总之请记住,在游戏中采取行动之前,一定要考虑到时间和空间的影响。</p><h1 id="法则三-自由世界法则——这是属于你的自由世界-请尽情探索"><a href="#法则三-自由世界法则——这是属于你的自由世界-请尽情探索" class="headerlink" title="法则三 自由世界法则——这是属于你的自由世界,请尽情探索"></a>法则三 自由世界法则——这是属于你的自由世界,请尽情探索</h1><p>传奇沙盒游戏《我的世界》,相信你一定不会陌生,这是一个没有主线任务,提供极大自由度的沙盒游戏,你的创意有多大世界就有多大,想法有多丰富世界就有多精彩。但《我的世界》与《星际拓荒》这种存在主线内容的探索解密游戏大相径庭。假如我们给《我的世界》设置一条主线(或者目标)——比如前往末地,打败末影龙,那这两款游戏就有共通之处了。《我的世界》没有标准答案,见到末影龙前的一切过程没有定式,无论你是撸树开局的传统派还是神殿摸金的看脸派,你大可以尽情发挥想象力去探索这个世界,只要最终你能抵达末地,击败那条龙即可。《星际拓荒》也是如此,虽然没有《我的世界》那样夸张的自由度,但在探索游戏终点的路上,你有着属于自己的自由,因为你所处的不是一条无法回头的线性世界,而是存在无限可能性的群星之间。你能用自己的方式去认识一切,了解一切,探索不分先后,选择没有对错,只要能抵达游戏的最后,那就是属于你的正确道路。</p><p>这三条「拓荒法则」不仅是给那些本就打算体验游戏的玩家的建议,它们也在帮助没有了解过这款游戏的玩家判断自己是否适合这款游戏。如果它们激起了你内心的兴趣,那我将感到无比荣幸,能够为你开启这趟星际拓荒之旅。</p><p>如果你已经有了亲自体验这款游戏的打算,在正式开始游戏的时候,不妨再回想一下这三条法则。</p><p>……你回想起了信息至上法则</p><p>……你回想起了时空运动法则</p><p>……你回想起了自由世界法则</p><p>最后,在此献上我的祝贺,你已学会了三条「拓荒法则」,就请带着这些知识伴你度过余下的星际拓荒之旅。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;本文是一篇《Outer Wilds》(中文名《星际拓荒》)的游戏推荐,不免会</summary>
      
    
    
    
    <category term="引力波" scheme="https://qidian.space/categories/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/"/>
    
    
    <category term="社论" scheme="https://qidian.space/tags/%E7%A4%BE%E8%AE%BA/"/>
    
    <category term="游戏评测" scheme="https://qidian.space/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E8%AF%84%E6%B5%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>三城记</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E4%B8%89%E5%9F%8E%E8%AE%B0/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E4%B8%89%E5%9F%8E%E8%AE%B0/</id>
    <published>2025-04-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-23T11:07:37.134Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>望不到尽头的天空坑坑洼洼,又有几支管道耷拉下来,上面布满了锈铁的色彩,地面上是无尽的棚屋与矮房,街巷间的人们牵着一条条赤身露体的人形动物,这些好似牲口又同时具有人类面容的生物谄媚地冲着他们的主人堆着笑。</p><p>这是地球,准确来说是地球的中城,数千年的资源浪费已经让地球成为了一座”枯球”,城市的创造者不得已将城市分为了上中下三层,随着时间的递进,人们已经忘记了这城市以及祖辈的本源是什么样子,徒留生存的本能与进入上层的渴求。</p><p>菲奥站在房间的顶楼阳台上,他以自己的房子为荣,这间坐落在中层共一万个太阳之一下的土屋即是他身份的象征,只有最尊贵的人才能享有这样至高的位置,暗红的墙壁好似在惨叫着,因为这是用下层人的鲜血粘合的。</p><p>按理来说,身当此等荣誉,菲奥应当感到很自豪,可是他却对放下很不满。</p><p>他望向不远处一根直插天际的长柱,那是使者下来的地方,也是中城人向上晋升的地方。菲奥三四岁的时候,他的哥哥站进了柱子之中,一段时间后,柱子再次打开,菲奥就看不见他的哥哥了——一直到哥哥作为使者举办下一次对中城人的选拔。他一直对哥哥耿耿于怀——哥哥看他轻蔑的眼神,就像他看那些下城奴隶一样。</p><p>“该死的,如果我变成了上城人,一定要你好看!”</p><p>目光又望向竞技场的方向,硕大的台子上面空无一人,而自己明日将在上方与另一人决出胜利,胜利者将前往上城。通往上城的资格选拔可不是年年都办,下一次又是五年之后,可到那时候菲奥并不清楚自己还能否达到一样的高度。错过这次机会,我不清楚还会不会再有下次,所以这次,我一定会赢!”现在他距离成功已经一步之遥了。菲奥感觉自己的胸中好似有火焰喷薄而出直至他的头顶,一想到自己即将成为上城人,即将变为高种姓的人,即将变成最为尊贵的存在,菲奥的内心就好像已经按捺不住,他努力地向窗外探头,向着竞技场眺望,好像要将自己纳入到场中,他胳膊向前伸着,好像要抓住什么东西……</p><p>和菲奥一样激动的,还有维持人造太阳的其中一个能量棒,这能量棒在最初被造出来是为了给中层的人造太阳供能,虽然里面的能量对于中层人来说多到用不完,可是因为缺乏维护年久失修,上部的固定零件因为锈蚀而断裂,能量棒竟然正不偏不倚地掉了下来,能量棒重达几公斤,而他胳膊向前伸,本身重心就不稳,被这么一砸,更是失去了平衡,直接掉了下去而昏死不知。</p><p>随着菲奥的悠悠醒转,他感觉自己周身疼痛,全身骨头好想要断掉了一样,不,应该说是已经断掉了。</p><p>“该死的,怎么回事?是哪个狗杂种干的!!”</p><p>菲奥认为是他的奴隶让他掉了下去。</p><p>他猛地回头,却看见旁边空无一人,这才想起,奴隶们不被允许进入他的独栋庄园。</p><p>“该死的!温!是不是你!一定是你对我用了某些见不得人的手段!”</p><p>他怒吼着,认为这是他第二天的对手干的。</p><p>可惜无济于事。</p><p>他艰难地直起身子,他感觉全身的骨头都在颤抖,周身的剧痛环绕着他”这还怎么比赛?”他绝望地想。</p><p>菲奥环顾四周,一下看到了那长长的。圆柱状的能量棒”他妈的”他在心底里嘶吼”就是你把我搞成了这个样子?”他拖着半残的身体往前走去,用尽力气将能量棒扔起来砸向墙壁。</p><p>“我完蛋了,我不管你是什么东西,你也别想好过!”</p><p>扔起来的一瞬间,他突然想起来自己曾经收过的一个奴隶,那奴隶刚被送过来的时候居然还给他送了一块黄土饼,他不知道那是中城最低贱的食物吗?真是可笑,甚至那奴隶还用脏手抓他的裤腿,让他的衣物沾染上了奴隶的气息,真是罪孽深重!</p><p>他还记得自己下令处死那个奴隶的时候的解气感。</p><p>“今天要不再拿个奴隶来开刀吧。”他想。</p><p>可是突然,那能量棒突然迸发出一道超高热量的射线,足足有二米多长,整个棒体在空中飞舞着,旋转一圈,切掉了菲奥的耳朵,再旋转一圈,切掉了菲奥的右臂,菲奥甚至都没有喷出血液,因为血管立刻被烤糊,那能量棒在空中旋转了几圈,冲向了墙壁,将血红色的墙壁烧出了一个大洞,能量束流关闭,只留下呆楞住的我们的可怜的菲奥。</p><p>“啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊!”</p><p>后知后觉地,菲奥喊叫出声”该死!该死!”肩膀上面传来的剧痛让他不能自已,他挣扎着抓住了地上的断臂”他妈的,为什么?”眼看就要熬出头,眼看他就要成为无比高贵的上城居民,眼看自己就可以像自己的哥哥那样用那种轻蔑的眼神俯视着每个人,为什么会发生这档子事!自己一旦残疾,别说前往上城了,甚至连自己所拥有的一切也会被剥离,中城不接受废人!他现在已经不想管为什么了,他只想大哭一场,发泄自己无处安放的委屈。</p><p>可就在将要哭出声的时候,菲奥的眼睛瞥到了地上的能量棒,无比奇妙的想法在他脑袋中迸发,他挣扎着将能量棒拿起——虽然有些重,但也不是不能使。</p><p>真是得来全不费工夫!</p><p>菲奥此刻只想大笑几声,没想到一时的失意居然换来进入上城的绝对把握!他幻想着明日自己打败温,进入上城,享受观众的欢呼和拥戴的场景。此刻那地上的残肢和肩膀以及耳朵上传来的剧痛好像都已经变得无所谓了,只留下无比的欣喜。</p><p>晚上,菲奥做了个梦,他梦见他当上了上层居民,住在二十层的土屋中,他先前所有的认识的人都在向着他膜拜,而他在放肆地欢笑着,享受着无数珍馐美食。</p><p>……</p><p>此刻已然是第二天,菲奥从自己的石板床上悠悠醒转,好像突然想起什么似的,一下从床上挣起来,跛着脚将能量棒拿起,放到腿上轻轻抚摸,就好似抚摸自己的爱人一般。</p><p>“今天便是我跻身为上流人士之日!”</p><p>他顾不上收拾着装,就向着竞技场走去,一路上,他的步子是那么轻快,那么松弛——即使他现在暂时是个瘸子——就好像他今天进行的不是生死对决一般。</p><p>“看,那不是菲奥吗?他变成了个单臂跛子!”</p><p>“真是,要是我在最终决战之前变成这副模样,我会恨不得钻到地缝里!”</p><p>周围嘲笑的话四处传来,可菲奥却充耳不闻,因为他知道,自己今天就要迎来胜利,即将成为高一等的居民!”如果和这些猪猡较劲,那这就是对我的侮辱。”</p><p>菲奥也不知道为何,自己的心情明明很激动,可是自己的步伐与动作却那么平静,而随着时间的推移,他自己的心情也变的平静了。</p><p>他一瘸一拐地走向竞技场,走进拱门。</p><p>阳光从竞技场的拱门斜射而入,将尘埃染成了金色的条纹,在万众瞩目之下,一个身影步入了竞技场,他的步伐缓慢而坚定,他身上的盔甲闪闪发光,他手中的钢刀削铁如泥,他期盼地等待前来的对手,眼见着拱门门洞中的身影逐渐清晰,他不禁呐喊:”我们将在这争个你死我活!”可等他看清了对手之后,却错愕起来——眼前映入的对手不再像先前那样强大,而变成了一个拿着奇怪棒子,断了一条手臂,一瘸一拐的残疾人。</p><p>空气好象凝固住了,场中安静得能听到周围人的呼吸声,随即而来的是一阵排山倒海的嘲笑声:</p><p>“看那个废物,没了胳膊,一瘸一拐都居然敢来应战!”</p><p>“你看他,现在好像我们家那些下等的下城奴隶,甚至不如!至少那些猪猡还是完整的!”</p><p>“真没意思,本来我还希望观赏一场精彩的比赛,现在看来胜负已分了”</p><p>狂喜此刻向着温袭来,他向着菲奥走去,就好像民间故事中经典的反派一样,步伐轻缓,面带狰狞的笑容:</p><p>“本来我还担心自己会不会过不了你这关,可现在看你这样子,我已经开始期待我以后前往上城之后美好的生活了!我从小开始就生活在中城的最底层,我一路爬上来,终于要得见天日,我本来以为你是最后拦在我面前的一堵墙,我曾翻来覆去地睡不着,我没有一天摆在期待这个时刻的,又期待又害怕,可是没想到啊,应该是神明不忍心看我经受这么多苦难,将你赐给了我……”</p><p>菲奥听不下去温的絮叨,他将能量棒打开,将温分割成了两半。</p><p>温没反应过来,就见自己的头往后一歪,视角向地上滑落,腥臭的液体喷涌而出。</p><p>“发生了什么?”这是温的第一个想法。</p><p>“好累,身体提不上劲”这是温的第二个想法。</p><p>温死了。</p><p>直到菲奥被带领着走向那黑色圆柱,观众才缓过神来,随之而来的就是此起彼伏的吸气声。观众席上面有几处传来了阵阵骚臭,偌大的竞技场还在动的只有温的尸体上面抽动的肌肉。</p><p>菲奥此时却不复即将来到竞技场时的平静,他的心脏剧烈得跳动,好像要冲出胸腔,他的热血向上腾涌,直冲大脑,他紧握着手中的能量棒,心中满是对因祸得福的感慨”我的真正的人生即将开始。”菲奥想。</p><p>黑色的圆柱打开一个小口,菲奥站了进去,门口突然闭合,这使他吓了一跳,随之而来的是一阵金属碰撞的声音,他忽地感觉自己的身体变重了,而后又变得正常,五分钟后,菲奥感觉自己的身体又忽地变轻,随后大门打开,菲奥明白了,自己这是到了上城。</p><p>菲奥从圆柱中走出。</p><p>菲奥被惊呆了。</p><p>眼前是他从没见过的光怪陆离,高耸入云而又一尘不染的玻璃幕墙直插云端,整个世界没有一点光源却亮得透明,一座座高楼,坚硬,透明,寒冷得让人发颤。</p><p>“我是你的主人”</p><p>在浑浑噩噩中菲奥被一声呼唤牵回了神儿。</p><p>“谁?我吗?”</p><p>菲奥不可置信,按照那些民间传说,自己不应该是”飞升”了吗?自己难道不应该是来享乐的吗?自己不应当理应是一位高贵的上城居民了吗?</p><p>“真晦气,还是个残疾的,留着也没用了,杀了吧。”</p><p>前方那穿着菲奥从来没见过的衣服的人随意说了一句,宣判了菲奥的命运。</p><p>身旁的几个像是守卫的人向他走过来。</p><p>菲奥后悔了,他想回到中城,享受众人的拥护,享受着他那人上人的身份。</p><p>“不!不要!”菲奥一点都不想死,他想活下去</p><p>他急切地思考着自己身上还有什么价值,突然他抓到了手里的能量棒,就好像抓住了救命稻草。</p><p>他要将它献给那大人。</p><p>“等一下!不要!等一下!”</p><p>“我有好东西要献给您!”</p><p>那大人转过身来,面无表情地看着菲奥。</p><p>菲奥将能量棒捧在手心,匍匐在地上,虔诚地向着那大人递过去。</p><p>“我还当是什么,原来就是个能量电池。”那大人嘀咕一句就走开了”把他带下去吧,别让我看到他了。”</p><p>“大人!不要!”</p><p>菲奥气急,一不小心,能量棒向着那位大人飞了出去,能量棒在空中启动,旋转,击中了那位大人的后背,在他衣服的织物上面留下一道深深的烫痕。</p><p>“这是我的新真空服!竟敢烫它!你不可原谅!”</p><p>菲奥惊呆了,他不理解为什么在自己手中无往不利的武器仅能够在那大人的衣服身上留下一点凹痕,也不理解自己前一刻还是高高在上的天之骄子,下一刻竟然成了低贱的奴仆,现在更是因为残疾要落得死亡的代价,现在他在那大人的脸上看到了愤怒,他明白自己活不长了。</p><p>银白色的枪口顶在了他的额头,他看着那个举起能量步枪的守卫,他感觉那个人身形很像他的哥哥。</p><p>“哥哥?”</p><p>能量步枪被激发了,炽热的电子束穿过他的额头,将他的大脑搅成了浆糊。</p><p>菲奥倒下了,眼睛还死死睁着,不知在看向何方。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;望不到尽头的天空坑坑洼洼,又有几支管道耷拉下来,上面布满了锈铁的色彩,地面上</summary>
      
    
    
    
    <category term="引力波" scheme="https://qidian.space/categories/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/"/>
    
    
    <category term="科幻小说" scheme="https://qidian.space/tags/%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>丹尼斯·维伦纽瓦的科幻电影美学杂谈：基于《降临》、《银翼杀手2049》与《沙丘》分析</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E4%B8%B9%E5%B0%BC%E6%96%AF%C2%B7%E7%BB%B4%E4%BC%A6%E7%BA%BD%E7%93%A6%E7%9A%84%E7%A7%91%E5%B9%BB%E7%94%B5%E5%BD%B1%E7%BE%8E%E5%AD%A6%E6%9D%82%E8%B0%88%EF%BC%9A%E5%9F%BA%E4%BA%8E%E3%80%8A%E9%99%8D%E4%B8%B4%E3%80%8B%E3%80%81%E3%80%8A%E9%93%B6%E7%BF%BC%E6%9D%80%E6%89%8B2049%E3%80%8B%E4%B8%8E%E3%80%8A%E6%B2%99%E4%B8%98%E3%80%8B%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E4%B8%B9%E5%B0%BC%E6%96%AF%C2%B7%E7%BB%B4%E4%BC%A6%E7%BA%BD%E7%93%A6%E7%9A%84%E7%A7%91%E5%B9%BB%E7%94%B5%E5%BD%B1%E7%BE%8E%E5%AD%A6%E6%9D%82%E8%B0%88%EF%BC%9A%E5%9F%BA%E4%BA%8E%E3%80%8A%E9%99%8D%E4%B8%B4%E3%80%8B%E3%80%81%E3%80%8A%E9%93%B6%E7%BF%BC%E6%9D%80%E6%89%8B2049%E3%80%8B%E4%B8%8E%E3%80%8A%E6%B2%99%E4%B8%98%E3%80%8B%E5%88%86%E6%9E%90/</id>
    <published>2025-04-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-23T11:07:37.134Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>2016年,由维伦纽瓦执导的第一部科幻电影《降临》获得第89届奥斯卡金像奖最佳导演奖提名,改编自特德·姜的小说《你一生的故事》。2017年,他又执导了雷德利·斯科特1982年的科幻片经典作品《银翼杀手》的续集《银翼杀手2049》并获得第71届英国电影学院奖最佳导演奖提名。2021年,维伦纽瓦的科幻电影《沙丘》于美国和中国大陆同步上映,该片改编自美国科幻巨匠弗兰克·赫伯特的同名小说。丹尼斯·维伦纽瓦以其独树一帜的科幻电影美学风格在全球电影界中占据着重要地位。他的电影在视觉上给予观众强烈的冲击,营造出可以引发观众情感共鸣的氛围感空间构造。本文将从色彩对比、空间构造与建筑几何、古典主义、与原著对比的蒙太奇视觉化叙事四个维度进行阐述</p><h1 id="一、色彩对比与音乐运用"><a href="#一、色彩对比与音乐运用" class="headerlink" title="一、色彩对比与音乐运用"></a>一、色彩对比与音乐运用</h1><p>维伦纽瓦曾强调过”诗意是一部电影最重要的构成要素”。色彩是作用于观众情绪最直观、最强烈的一个元素。在很多镜头中,场景的氛围感直接由色彩烘托出来,给观众的视觉上带来直观的审美感受。维伦纽瓦的电影中,色彩是视觉冲击的手段,但能达到将观众的情绪牵动更多是与音乐配</p><p>合的烘托,这也是情感和氛围营造的关键。我将通过三个电影的典型举例。在《降临》这部电影中最有对比的色彩是灰白。巨大的飞船突然在云层中悬停,随后露易丝一行人进入到了飞船内部。接着就是这部电影最经典的场面:一张巨大玻璃屏幕、白色的雾气、黑色的”七肢桶”(人们中对于外星生物的称呼)、墨色的外星文字。极简的空间和黑白的对比色彩营造出强烈的神秘感。约翰·约翰森(Jóhann·Jóhannsson)的配乐完美契合了这个场景,极简主义的单旋律与强调回声与混响从而达到的深邃空间感。而最广为流传的《降临》配乐无疑是”On the Nature of Day light”,虽然不是电影原创但可以说完全与电影融为一体。其中大量运用了大提琴的演奏,音乐的线性延伸感与作品强调的时间这一主题十分搭配。而《银翼杀手 2049》中,茫茫黄尘下的末日废土、阴雨蒙蒙的霓虹夜晚将赛博朋克美学发挥到了极致。灰蓝&#x2F;橙黄主色调具象化了人类信仰缺失的情境。赛博朋克作品最早想传达的即是在近未来科技迅速发达但却出现严重的发展失调,电影在色彩上也对此也有用心。《银翼杀手 2049》中,巨大的全息投影人乔伊无疑是最为广为流传的塑造。在K得知自己复制人后代的身份后</p><p>失意地走在昏暗的街道,无意间触发广告效果后乔伊顶着一头蓝色的头发,在粉色、紫色的光雾中展现自己的身体并向K伸出手。这似乎是在暗示着代表高水平科技对底层民众之间压榨关系,这个场景不一定能完全体现出来,但我们仍然能从色彩的对比上体会一二。而为了映衬在机械与自动化的赛博世界观,《银翼杀手2049》的配乐就明显运用了更多的电子音乐。在近几年维伦纽瓦指导的新作《沙丘》系列中,饱和色调的强烈对比再度出现,哈克南家族的黑白配色、沙丘一望无尽的深黄和梦境中的鲜艳红橙色调都是极具辨识性的场景。</p><p>《沙丘》有强调”Dreams are messages from the deepest part of ourselves(梦境是我们内心深处的消息)”,而导演也在通过色彩的对比来达到这一暗示。橙色和黄色是邻近色的关系,分别代表着保罗精神层面的色调与现实客观世界的色调。而保罗频繁的现实与梦境交织现象也更加印证了他作为救世主的身份暗喻。我们回到沙漠星球阿拉基斯(Arrakis)和哈克南家族的星球是杰迪主星(Giedi Prime)。导演通过漫无天日的黄沙来展现阿拉基斯的恶劣环境,而杰迪则是哈克南家族的权力中心,通过压迫感的黑白色调来表现其残酷和压迫性统治。《沙丘》的配乐由汉斯·季默(Hans Zimmer)制作,他在配乐时运用了大量的古典音乐元素,这与电影中所展现的复古主义相谋和。因为《沙丘》虽然作为一本描述远未来世界观的科幻作品,但它的作品本质却是中世纪的宗教战争,比如贝尼·杰瑟里特姐妹会(Bene Gesserit)类似于拜占庭时期教会的角色,试图通过信仰等方式达到对于政治的控制,更多相关细节会在复古主义部分讨论。</p><h1 id="二、空间构造与建筑几何"><a href="#二、空间构造与建筑几何" class="headerlink" title="二、空间构造与建筑几何"></a>二、空间构造与建筑几何</h1><p>维伦纽瓦的电影中,空间设计常常采用极简的几何式造型,这种干净、简洁的造型在荧幕上带给观众强烈的视觉冲击。比如电影《降临》中的外星飞船是一个圆弧形,近似于贝壳或者鹅卵石的造型。这打破了我们对于宇宙飞船的固有认知。它不像《星球大战》或者《星际穿越》中出现的带有明显推动装置的飞船,如歼星舰或者企业号那样。它的整体逻辑布局以及推动方式等等都带有强烈的神秘感。在飞船内部,同样是一个几何式的正方体空间,这种密闭的几何式空间没有过多的装饰,尽可能只运用简单的线、面、体构造来去除人为化的工业痕迹。这种几何式的造型将外星未知文明的神秘感表现的淋漓尽致。而《沙丘》中的宗教建筑,硬朗线条勾勒出”立方体”建筑,再如姐妹会的矩形航舰和皇帝的椭圆形航舰。同样《银翼杀手 2049》的华莱士总部也运用这种几何美学,更严谨地说从《降临》到《银翼杀手 2049》再到《沙丘》,空间几何感成为了维伦纽瓦最一眼可见的风格特征。</p><h1 id="三、科幻复古未来主义与装饰艺术"><a href="#三、科幻复古未来主义与装饰艺术" class="headerlink" title="三、科幻复古未来主义与装饰艺术"></a>三、科幻复古未来主义与装饰艺术</h1><p>维伦纽瓦的电影美学中,古典主义是一个显著特点。这主要是围绕《沙丘》和《银 翼杀手 2049》介绍。维伦纽瓦对于复古主 义美学的运用可以总结为”科幻复古未来主义”。科幻复古未来主义(Retrofuturism)是结合了未来主义愿景和复古主义怀旧的特点,我们通常描述为”从过去看未来”和”从未来看过去”。这种风格通常是在20世纪中叶的科幻小说中对未来的想象,特别是1950年代至1970年代的小说以及漫画作品,这些作品往往描绘了科技发达的时代,但基本都能找到与现实对应的物品。在丹尼斯·维伦纽瓦指导的《沙丘》和《银翼杀手 2049》中,科幻复古主义的体现尤</p><p>为明显。《沙丘》通过服装、建筑和宗教仪式等元素,融合了中世纪的宗教服装和未来科技的设定,创造出一种既科幻又复古的世界观,这种”既科幻、又复古”的世界让观众有一种”熟悉的疏远感”。在原著中,故事的发生的时间虽然是距今1万年之后,但宇宙中的统治规则又恢复成封建帝制。帕迪沙皇帝为首的皇室、各大家族势力、宇航工会,再加上神秘的类似宗教组织的贝尼·杰瑟里特姐妹会,组成了一个类似欧洲中世纪的封建世界。也就是说,虽然《沙丘》小说中的时间是未来的,科技是发达的,但整个世界运行规则却还是中世纪那套。再说《银翼杀手 2049》里面,K为了寻找自己的身世谜团,前往被荒漠围绕的废弃拉斯维加斯。拉斯维加斯赌场的结构处于半废墟状态,建筑的残骸中,依稀可见昔日的装饰艺术(Art Deco)风格。”Art Deco”演变 自十九世纪末的”Art Nouveau”(新艺术) 运动,”Art Nouveau”是当时的欧美(主要是欧洲)中产阶级追求的一种艺术风格,它的主要特点是感性的自然界的优美线条,称为有机线条,比如花草动物的形体等。在黄沙之中我们依稀可以见到的那些破败的人物雕塑,以及极具希腊建筑特色的古典柱式结构,都有着”Art Deco”的特点。而赌场的中心是一个有着虚拟3D立体投影的歌舞厅,这在赛博朋克类型的作品中屡见不鲜,就不一一举例了。通过已有历史的元素增强视觉和叙事逻辑性,也许导演也希望透过这些复古视觉元素引发观众对于未来文明的思考,即未来复古主义中”从过去看未来”和”从未来看过去”。</p><h1 id="四-蒙太奇视觉化叙事"><a href="#四-蒙太奇视觉化叙事" class="headerlink" title="四.蒙太奇视觉化叙事"></a>四.蒙太奇视觉化叙事</h1><p>58在特德·姜的原著小说《你一生的故事》中,主人公露易丝·班克斯通过学习外星语言,获得了预知未来的能力。小说中有这段</p><p>唯美描述:”我的意识则和从前一样,好像香烟上的火头,缓慢地,连续地向前爬行。不同的是,现在,香烟两头都是记忆的烟灰,没有燃烧的一头也是一样。有时我也会被语言B完全支配,这种时刻,一瞥之下,过去与未来轰轰然同时并至,我的意识成为长达半个世纪的烟灰,时间未至已成灰。一瞥间五十年诸般纷纭并发眼底,我的余生尽在其中。还有,你的一生。”。在维伦纽瓦的电影《降临》中,这种复杂的时间感知被巧妙地视觉化。电影使用蒙太奇手法表现她对时间非线性感知的深刻体验。蒙太奇</p><p>(Montage)剪辑技术通过将一系列短镜头组合在一起,创造不同的节奏或情绪等。在《降临》中这种剪辑手法使得观众能够直观地感受露易丝的意识在不同的时间线之间跳跃。例如在电影中,从露易丝与外星生物”七肢桶”交流的场景跳跃到她预见与女儿相处的温馨时刻交替出现。通过这种视觉叙事,维伦纽瓦成功地将原著中对时间感知的抽象描述转化为观众可以直观体验的影像。从一开始对于陌生”记忆”的”闪回”到后半部分已经能主观地经历这些”记忆”(这一词应该来形容我们三维世界观的感受,而对于露易丝这样的非单一线性感知其实并不妥),导演其实也在暗示外星语言对于露易丝的时间感知是逐渐影响的。而这一技巧在《沙丘》中也同样被使用,主要是在表现保罗被香料影响后出现的如梦境般对于未来的窥视。从一开始与一位弗雷曼(沙丘原住民种族)女人的偶遇到战斗时对于自己在”香料战役”时沾满双血的手,越加频繁的交织展现保罗作为救世主的非凡色彩。因为《银翼杀手 2049》这部影片是1982年《银翼杀手》的续作,若是要追溯原著应该是基于菲利普·K·迪克(PhilipK·Dick)的1968年出版的科</p><p>幻小说《仿生人会梦见电子羊吗?》改编,因为在剧情走向没有之间关联,主要关联是世界观的塑造,对此就不多做赘述。</p><blockquote><p>结语:</p><p>《降临》的神秘与四维思维的浪漫、《银翼杀手 2049》赛博朋克背景下的繁荣与阴暗、《沙丘》星球阿拉基斯(同译厄拉科斯)的庄严与神圣。丹尼斯·维伦纽瓦以其独树一帜的美学风格在如今的科幻电影界开创了一条属于他的诗意科幻世界。可以说这个世上不缺乏好的科幻小说故事与设定,但优秀的影视化却并不简单。前有诺兰执导的如《星际穿越》、《盗梦空间》等堪称经典的优秀科幻电影,现有全球大火的《沙丘》系列。其实无论是《降临》、还是《银翼杀手》,如果从票房来说它们的影响力都是平平无奇,甚至有些许惨淡。但一部好的作品不是仅仅靠着一时的热度而成就的,而是要能经受得起时间与历史的考验。丹尼斯·维伦纽瓦电影的精神世界,需要我们静下来细细品味。</p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;2016年,由维伦纽瓦执导的第一部科幻电影《降临》获得第89届奥斯卡金像奖最</summary>
      
    
    
    
    <category term="引力波" scheme="https://qidian.space/categories/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/"/>
    
    
    <category term="社论" scheme="https://qidian.space/tags/%E7%A4%BE%E8%AE%BA/"/>
    
    <category term="电影赏析" scheme="https://qidian.space/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1%E8%B5%8F%E6%9E%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>为了忘却</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E4%B8%BA%E4%BA%86%E5%BF%98%E5%8D%B4/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E4%B8%BA%E4%BA%86%E5%BF%98%E5%8D%B4/</id>
    <published>2025-04-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-23T11:07:37.136Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>在三体中有这样一句话:”碑是那么小,与其说是为了纪念,更像是为了忘却”。</p><p>在会刊开始整理文章的时候,会长提到要写一篇《致敬基石》作为开刊文章。看着这个标题,莫名的一股伤感涌上心头。2025年学校社联宣布经费缩减的时候,我常常和社团里的所有人说:可能过不了两年,协会兴许就会结束呢。而现在我们却有了机会开始做你协这部分的基石工作了</p><p>(写稿子时我还不知道子夫的致敬基石的内容)。</p><p>做社团工作时我常常有一种紧迫感。这种紧迫感,不是来自于想要快点让协会从疫情的影响中摆脱出来,而更像是想在社团真正”死去”之前,为它写下最后的墓志铭。我时常控制不住地去想:如果很多年以后,成都理工奇点科普科幻协会不再存在,有人如果看到这本会刊,会怎么看待曾经在这片土地上发生的一切?会怎么看待我们曾经的欢笑怒骂与侃侃而谈?</p><p>想到这里,我回忆起了《三体》中描绘红岸基地遗址的那段话:”人们想象中的废墟并不存在,基地被拆除得十分彻底,峰顶只剩下一片荒草,地基和道路都被掩于其下,看上去只是一片荒野,红岸的一切仿佛从未发生过。”许多年后,今天的这一切,对后人来说或许都仿佛从未发生,我们熟知的名字,也终将无人记得。</p><p>这可能也是河流整理高校科幻内容的</p><p>初心所在。河流曾说感觉自己像芙莉莲,一直在做高校科幻工作,见证着一批又一批朋友的来与去。世事流转,奇点科普科幻协会二代目从2014年创立,兜兜转转,最终还是轮到我们来做社团的这部分工作了。</p><p>禅宗中有所谓”大死一番”。对于科幻协会来说,从疫情结束到现在,真可以说是”大死一番而后涅槃,置之死地而后生”。我们总在崩塌边缘拉一把,再拉一把。社团是否真的能延续,谁也不敢保证,但总有人选择留下,选择继续做点什么。</p><p>2024年9月,RocketRaccoon将会长交接给子夫。我和子夫一直都在思考如何重振社团,直到招新前,其实我们并不知道前景如何。好在招新十分顺利,那次活动也是我自24年加入幻协以来,见到人数最多的一次。那一刻,老登们觉得,社团是真的有希望了。</p><p>下面我想聊聊社团发展。具象的措施,在科幻协会联谊的讨论中已经很多很多,我以主席的五个观点为引子,大言不惭地聊一些虚头八脑用来打气的东西。</p><p>第一点,武器是战争的重要因素,但不是决定因素,决定的因素是人不是物。从全国的科幻协会运营状况来说,除了少数社团,大部分社团可能都处于一个难以运营的状况。正是在开始做会刊调研时,我特别意识到这种情况。当时我们开始决定做会刊,我们拿出了手上所有可以用于参考的材料。川大会刊《临界点》,每十年出一刊,全彩铜版纸彩页,专门设计的封面;西交会刊《深空》,季刊,部分彩色铜版纸,大部分黑白印刷普通纸,AI封面;北航会刊《星野航迹》,全普通纸黑白印刷,也是调研中页数最多,文章最多的一个,最好看的封面;上交会刊《GPA》,全普通纸,黑白印刷与彩色印刷,实拍封面。这时候我不禁感慨川大资源的”丰饶”,精心排版的会刊,专业设计的会徽,独立的活动室,明星云集的校友阵营……你协成员常常开玩笑说,能不能把你协卖给川大,但是我们每个人都知道,能做到这种程度的,全中国可能只有川大。虽然环境支持是幻协发展的重要因素,但不是决定因素,决定因素是人而不是物,是参加幻协的每一个同学。奇点幻协的同学在招新前聚在一起讨论会刊稿件问题,当时我提出的意见是第一本会刊制作可以以西交会刊《深空》为模板,以AI绘图作为会刊封面基底,排版全面模仿《深空》和《科幻世界》。第二本会刊出前,小步快跑,可以以季为单位推出报纸,一方面为排版人才做铺垫,另一方面为稿件积累做准备,以年为单位推出会刊,既能获得一年运营经验总结,也能作为一个活动记录。事实证明,幻协的同学聚在一起,”小米加步枪”也可以把事情做好。</p><p>第二点,星星之火可以燎原。大部分社团活跃人数都极其有限,而拥有特殊技能并愿意出力的更是少数中的少数,同时很多幻协的基底是很薄弱的。拿我们协会来说,我们协会没有活动室,只有一个和别的协会共用的仓库(是某个团委组织废弃的会议室上的一个小架子)。9月份开学,在我们准备清点仓库的你协”家产”的时候,我们已然发现,原来的会议室已经被完全废弃;而你协唯几的值钱家产——“上个学期的机甲社课购入的机甲”,不翼而飞</p><p>(这不是第一次,曾经Coco姐任期内的乐高千年隼也”失窃”过);曾经的银河奖奖牌奖杯散落地上,幸好没有摔坏;大部分的书都有些受潮和脏污;我们甚至还在角落中找到了郭帆曾经寄语的白纸,上面沾染着不知名的黄色液体。我和子夫,十口,星沉开玩笑说,这是蟑螂尿(对不起郭帆老师,我们不是有意的,但是保存环境确实太恶劣了)。在整理的过程中,子夫遇见蟑螂也少见的展现出了慌乱。我们从别处找到一个小拉车,拉着我们仅存的物资,放置在每个成员的宿舍中,决心不再回来。回来的路上,疲惫地拉着车,我说,你协要完了,这是天亡你协。没人说话,大家或在笑,或在痛斥社联。而事实是,就是此时的少少几个人,日后将会成为你协复兴的星星之火。虽然现在也还未成燎原之势,但是我们都清楚,在协会发展过程中,总要有人成为基底,等待着后人从身上踏过,总要有人成为肩膀,托举着后人向更高的地方。</p><p>第三点,要善于团结和自己意见不同的同志一道工作,没有调查就没有发言权。在我们协会中也曾闹过矛盾。有时我觉得,一些时候我们幻协的同志容易在一些问题上固执己见,缺乏理解,简单地说可能是低情商。更多的时候我们能要考虑调查实际情况,对每一个同志说的内容加以理解,而不是用幻想中的困难来阻碍事情推进,甚至是破坏同志间共同工作的和谐。最坚固的城堡都是从内部被攻破的,一旦幻协间成员的关系紧张起来,任何的工作都没有推进的可能,甚至会导致废社危机也未曾可知。</p><p>第四点,你打你的,我打我的,打得赢就打,打不赢就走。很多时候,很多幻协只是维持日常运营就已经是谢天谢地了,常常在死亡线上徘徊。这个时候我觉得最好的方案就是学习章北海。三体中写:</p><blockquote><p>“你叛逃的原因?”<br>“逃离是事实，但我没有背叛。”<br>“原因?”<br>“在这场战争中，人类必败。我只是想为地球保存一艘恒星际飞船，为人类文明在宇宙中保留一粒种子、一个希望。”<br>“这么说，你是逃亡主义者。”<br>“我只是一名尽自己责任的军人。”<br>“你接受过思想钢印吗?”<br>“您知道这不可能，我冬眠时这种技术还没有出现。”<br>“那你的这种异常坚定的失败主义信念让人不可理解。”<br>“我不需要思想钢印，我是自己信念的主人。”</p></blockquote><p>有的时候,从任何角度来看,科幻协会都不得不亡,也就是在社团发展这场战争中,幻迷必败,这个时候更好的选择通常是为社团保留一个种子,一个希望。社团的发展很多时候是依靠”关键人物的作用的”,这也是有一些协会会二世而亡的原因。当那个关键人物,或者关键点没有出现时,很多时候我们能做的就是慢慢地等着,苟活着,一点一点地做着一些并不被人称道的基础性工作,等待着事情能够变好的那个时机,那个转机。</p><p>最后一点,一万年太久,只争朝夕。在协会中,我属于焦虑悲观派,子夫属于平和工作派,而十口属于画饼乐观派(笑)。我曾和十口开玩笑地说你协现在的主要活动是画饼和吃饼。从那个时候起,十口就</p><p>开始了各种画饼,包括但不限于,带领你协重回星云奖(是的,你协还曾经拿过星云奖),更换协会会徽,创办你协会刊,申请个固定活动室(是的,我们又幻想了,幻想有我们的一个小窝),办一个科幻乐队(是的,甚至还有乐队,疑似少女乐队入脑)。但是实际上,除开十口赤石大王的特性来说,十口身上的乐观是必要的。即使现实条件还不具备,也不应该连最初的调研阶段都不去做。在会刊稿件整理前,我们一致认为,我们的会刊稿件将会成为一个大问题,而事实是,会刊的稿件甚至能够出第二本会刊(但是出不出就留给后人的智慧了)。所以需要有”一万年太久,只争朝夕”一股劲头,慢慢地把事情捡起来,慢慢地一点一点前进。</p><p>从24年到现在的将近1年中,我们启动了会刊征集和会徽重做的工作,参加星云奖颁奖,银河奖志愿者活动,参加了川TUO,开展了草地电影放映。其他的零散事务,也在这一年中慢慢推进完成。整体工作协调有序地推进,协会的生机也慢慢地复苏。只是这本会刊,一直拖到了今年四月。我不知道这篇文章是否会最终出现在会刊中,但在开始做四月会刊工作的时候,我就总觉得应该写这么一篇。这本刊物,寥寥几页。与其说是为了纪念,更像是为了忘却。但谁能说这又不是我们这一群科幻迷,一点小小的抗争呢?</p><p>对于社团,我一直是焦虑的、悲观的,但这种长久的焦虑和悲观,也滋养出了某种思绪与一种悲壮的乐观。我曾读到上海交通大学幻协会刊《GPA》的开篇文章,名叫《我来,我看,我叙事》。文章的第一段写道:你幻协有一种淡淡的死意,和淡淡的宁死不屈的气节。</p><p>我想,也许我们也是如此,在弥漫着淡淡死意和气节的良夜漫漫的消逝,没有对日暮燃烧的咆哮,没有对光明消逝的咆哮,只是在良夜中静静的接受一切的来临。。</p><p>但是这次我们选择希望。我们相信幻迷的勇气,可以跨越时间,跨越每一个历史、当下和未来;我们相信,可以再次看到蓝天,鲜花挂满枝头,无论最终结果将我们的历史导向何处,我们选择相信希望。在流浪地球中,一万五千年后,当太阳系将不复存在,他们仍然相信人类的团结与勇气将延续文明的火种。在现实世界中,十几年后,当奇点科普科幻协会可能将不复存在,我们仍然相信成都理工的幻迷,全四川的幻迷,全中国的幻迷仍然会用团结和想象力延续科幻协会的火种。</p><p>絮絮叨叨到此,我想说有时也许纪念本身就是一种继续,我们写下这一页,不是为了铭记,而是为了传递。有些东西写在石头上,也写在星辰中。最后以一首小诗作结:</p><blockquote><p>《纪念碑下》</p><p>星辰落下仍有光,</p><p>草木枯荣不留香。</p><p>若有后人过此地,</p><p>请拾遗忘续此章。</p><p>——写给曾热爱的过去</p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;在三体中有这样一句话:”碑是那么小,与其说是为了纪念,更像是为了忘却”。&lt;/</summary>
      
    
    
    
    <category term="引力波" scheme="https://qidian.space/categories/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/"/>
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://qidian.space/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>什么？去宜宾逮外星人？——宇宙探索编辑部打卡</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F%E5%8E%BB%E5%AE%9C%E5%AE%BE%E9%80%AE%E5%A4%96%E6%98%9F%E4%BA%BA%EF%BC%9F%E2%80%94%E2%80%94%E5%AE%87%E5%AE%99%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E7%BC%96%E8%BE%91%E9%83%A8%E6%89%93%E5%8D%A1/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F%E5%8E%BB%E5%AE%9C%E5%AE%BE%E9%80%AE%E5%A4%96%E6%98%9F%E4%BA%BA%EF%BC%9F%E2%80%94%E2%80%94%E5%AE%87%E5%AE%99%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E7%BC%96%E8%BE%91%E9%83%A8%E6%89%93%E5%8D%A1/</id>
    <published>2025-04-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-10-05T08:11:12.469Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h1 id="题记"><a href="#题记" class="headerlink" title="题记"></a>题记</h1><div style="text-align: center;"><p>如果宇宙是一首诗</p><p>我们每一个人都是组成这首诗的一个个文字</p><p>我们繁衍不息,彼此相爱</p><p>然后我们这一个个字就变成了一个又一个句子</p><p>这首诗就能一直写下去了.</p><p>当这首诗写得足够长</p><p>总有一天我们会在这首宇宙之诗里</p><p>懂得我们存在的意义.</p></div><h1 id="正文"><a href="#正文" class="headerlink" title="正文"></a>正文</h1><p>最近流传于科幻爱好者圈中的传闻称，据说宜宾宇宙探索编辑部取景地留存着外星生命的迹象，于4月21日探险队出发<del>打卡</del>捕捉外星生命，即刻背囊启程，邂逅神秘群体（势必捕获外星生命）！</p><h2 id="孙一通的家"><a href="#孙一通的家" class="headerlink" title="孙一通的家"></a>孙一通的家</h2><p>据传言，在废弃的孙一通门前，等候麻雀降临，倘若守夜者虔心诵咏禁忌诗篇，或许能召唤外太古之物存在（错乱）。昔日的石狮或已在无尽岁月的吞噬中湮没，我踏访之际，狮身早已湮灭……(*ﾟｰﾟ)ゞ。申老师吟咏孙一通之作，额外佩戴一顶银辉耀眼的盖头，仪式愈加完美，以招引那隐秘而不可名状之异域来客。或许是因为没有石狮加成，仪式并未成功召唤外星生物（悲）。</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F%E5%8E%BB%E5%AE%9C%E5%AE%BE%E9%80%AE%E5%A4%96%E6%98%9F%E4%BA%BA%EF%BC%9F%E2%80%94%E2%80%94%E5%AE%87%E5%AE%99%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E7%BC%96%E8%BE%91%E9%83%A8%E6%89%93%E5%8D%A1/%E7%AD%89%E5%BE%85%E9%BA%BB%E9%9B%80%E9%99%8D%E4%B8%B4%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4.jpg" alt="等待麻雀降临的少年"></p><p>（申老师锅盖照）</p><p>孙一通家门前整齐地陈列着先前打卡留下的锅盖、电焊面罩、搪瓷杯，甚至几首诗。显然，频繁造访之故，惊得外星人惊惶而遁，抓球不到了，换地方！！！</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F%E5%8E%BB%E5%AE%9C%E5%AE%BE%E9%80%AE%E5%A4%96%E6%98%9F%E4%BA%BA%EF%BC%9F%E2%80%94%E2%80%94%E5%AE%87%E5%AE%99%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E7%BC%96%E8%BE%91%E9%83%A8%E6%89%93%E5%8D%A1/%E5%AD%99%E4%B8%80%E9%80%9A%E7%9A%84%E5%AE%B6_%E5%89%8D%E4%BA%BA%E7%95%99%E4%B8%8B%E7%9A%84%E8%AF%97.jpg" alt="孙一通的家_前人留下的诗"></p><p>（前人留下的诗）</p><h2 id="嬢嬢家"><a href="#嬢嬢家" class="headerlink" title="嬢嬢家"></a>嬢嬢家</h2><p>据可靠线人透露，唐老师曾一访问的村口嬢嬢，似乎掌握外星人踪迹。当一行人趋至嬢嬢家门前，唯见昔日使用过的弯刀，而嬢嬢何处？莫非已为外星人所执？既未见踪影，唯有谨慎撤离，完成这一出小短剧后战略性撤退 (<em>´ω｀</em>)</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F%E5%8E%BB%E5%AE%9C%E5%AE%BE%E9%80%AE%E5%A4%96%E6%98%9F%E4%BA%BA%EF%BC%9F%E2%80%94%E2%80%94%E5%AE%87%E5%AE%99%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E7%BC%96%E8%BE%91%E9%83%A8%E6%89%93%E5%8D%A1/%E5%B0%8F%E7%9F%AD%E5%89%A7.jpg" alt="小短剧"></p><p>（复刻宇编小短剧）</p><h2 id="瀑布"><a href="#瀑布" class="headerlink" title="瀑布"></a>瀑布</h2><p>夏天的瀑布山洞不仅是人们乘凉的好去处，更是外星人喜爱的隐秘基地。传说中，这里的水声不止是大自然的奏响，还夹杂着来自遥远星球的低语。如此重地不能不探，出发！瀑布内部湿润且凉爽，轰鸣声在这封闭的空间内回响，仿佛隐藏着某种秘密的呼唤。可惜除了地上的锅子和烧过火痕迹，并没有外星人的痕迹，难道是外星人听闻我们要来赶忙溜走了？</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F%E5%8E%BB%E5%AE%9C%E5%AE%BE%E9%80%AE%E5%A4%96%E6%98%9F%E4%BA%BA%EF%BC%9F%E2%80%94%E2%80%94%E5%AE%87%E5%AE%99%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E7%BC%96%E8%BE%91%E9%83%A8%E6%89%93%E5%8D%A1/%E7%80%91%E5%B8%83.jpg" alt="瀑布"></p><h2 id="神秘山洞"><a href="#神秘山洞" class="headerlink" title="神秘山洞"></a>神秘山洞</h2><p>说到宇宙探索编辑部打卡地中最神秘，最有可能出现外星人的还是神秘山洞！开车启程！到达宇编最深处！太神秘啦外星人山洞，诶呀，这不是外星人的神秘文字和DNA图形吗？再找找远处消失不见的外星人吧！</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F%E5%8E%BB%E5%AE%9C%E5%AE%BE%E9%80%AE%E5%A4%96%E6%98%9F%E4%BA%BA%EF%BC%9F%E2%80%94%E2%80%94%E5%AE%87%E5%AE%99%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E7%BC%96%E8%BE%91%E9%83%A8%E6%89%93%E5%8D%A1/%E5%B1%B1%E6%B4%9E%E5%A3%81%E7%94%BB.jpg" alt="山洞壁画"></p><p>嗯？难道是洞口的是外星人？原来只是在拍照打卡的十口十口，太可疑了，差点就上去进行抓捕工作了~</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F%E5%8E%BB%E5%AE%9C%E5%AE%BE%E9%80%AE%E5%A4%96%E6%98%9F%E4%BA%BA%EF%BC%9F%E2%80%94%E2%80%94%E5%AE%87%E5%AE%99%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E7%BC%96%E8%BE%91%E9%83%A8%E6%89%93%E5%8D%A1/%E5%B1%B1%E6%B4%9E%E6%B4%9E%E5%8F%A3.jpg" alt="山洞洞口"></p><h1 id="返程"><a href="#返程" class="headerlink" title="返程"></a>返程</h1><p>忙了一整天，仅发现外星人的痕迹，却未能捉到外星生物真身。返程途中，看到宇宙探索编辑部区域内的高架桥，耸立于苍穹之间，连接着探索与奇迹的可能。行驶在高架桥下，仿佛穿越时空的边缘，思绪陶醉在未知的宇宙奥秘中。</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F%E5%8E%BB%E5%AE%9C%E5%AE%BE%E9%80%AE%E5%A4%96%E6%98%9F%E4%BA%BA%EF%BC%9F%E2%80%94%E2%80%94%E5%AE%87%E5%AE%99%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E7%BC%96%E8%BE%91%E9%83%A8%E6%89%93%E5%8D%A1/%E9%AB%98%E6%9E%B6%E6%A1%A5.jpg" alt="高架桥"></p><p>虽然没有找到外星人，但是和同频脑电波的<del>神经病病友</del>好友聚在一起，走过电影中的一幕幕画面，打破电影和现实生活的墙，产生了最美好的回忆。就像电影中那日苏说的”满世界寻找外星人，这件事就很酷“！</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;h1 id=&quot;题记&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#题记&quot; class=&quot;headerli</summary>
      
    
    
    
    <category term="引力波" scheme="https://qidian.space/categories/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/"/>
    
    
    <category term="活动记录" scheme="https://qidian.space/tags/%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>全世界幻迷团结起来</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E5%85%A8%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%B9%BB%E8%BF%B7%E5%9B%A2%E7%BB%93%E8%B5%B7%E6%9D%A5/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E5%85%A8%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%B9%BB%E8%BF%B7%E5%9B%A2%E7%BB%93%E8%B5%B7%E6%9D%A5/</id>
    <published>2025-04-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-23T11:07:37.137Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>参加2024格拉斯哥世界科幻大会的科幻迷你好，很高兴认识你。首先我想问一个问题，你听说过中国科幻粉丝群体吗？</p><p>假如听说过，能举出哪些例子？事实上，中国有非常庞大的科幻迷群体，只是之前很少有人进行整理，我从2020年开始收集资料并写了一些文章介绍它们。中国最早的粉丝组织诞生于20世纪80年代初，最早的科幻粉丝杂志诞生于1988年。</p><p>从参与成员的年龄组成上看，它们在20世纪90年代主要以工作者的科幻迷群体为主，在21世纪则主要以学生群体为主，</p><p>而大部分在90年代活跃的那些工作者们忙于生活和家庭事务，难以抽出时间组织相关活动。我在整理过程中逐渐发掘出的数千张照片和三十万字的篇幅，都足以证明这个群体的历史之丰富。</p><p>中国科幻迷会组织科幻小说和评论的征文活动，也会自办粉丝杂志（历史上有200多种）并建立粉丝组织（学生群体有350多次成立记录，社会面群体也有200多次记录）。但与世界上大部分组织一样，它们的寿命也大都很短，虽然成立的数量很多，但能稳定运行的很少，这些内容我在后续的几篇文章里做了介绍（这几篇文章待发表）。</p><p>《零重力报》的英文特供版也会在本次格拉斯哥世界科幻大会上出现，它由机器翻译自《零重力报》第10期的1&#x2F;3内容。这期杂志收录了许多年轻中国科幻迷对自己科幻经历的回顾与认识，中国科幻迷如何接触科幻？科幻带给他们感动点在哪里？他们在接触科幻的过程当中收获有哪些？这些问题的答案都可以在他们的回忆文章里寻找。只是因为时间较为仓促，只收录了小部分文章，不过这已经比之前好很多，让中国科幻迷被外国科幻迷看到，这件事很重要。</p><p>与此同时，我们还在收集整理世界各国的科幻情况和资料，将许多外国的介绍性文章翻译引进成中文，将许多没有被翻译到中文世界的作品、活动、粉丝杂志的情况介绍给中国科幻迷。我在通过一些文章完成了对中国科幻迷的自我总结后，开始希望看一眼外面的世界。中国学者三丰在中国介绍外国科幻资讯的杂志《世界科幻动态》的创刊词里说“观世界科幻，建科幻世界观”，我认为极有道理。</p><p>我已经找到了110个国家的209篇文章，统一组织中国的科幻迷们进行翻译。现在可以肯定地告诉大家，世界上每个大洲都有丰富的科幻大会、科幻作品、科幻组织、科幻杂志等等内容，而剩下一半国家和地区大多是要么经济和政治力量不足以支撑其文化发展，国力不强盛，要么人口数量很少，要么就是某国的特区。</p><p>在不同国家历史的背景下，不同语种和民族之间会因为历史原因互相团结&#x2F;接纳外来语种，你可以看到在中亚,土耳其语和俄语的博弈，看到部分非洲国家盛行法语和阿拉伯语，也能看到拉丁美洲国家对西班牙语的互通有无，东南亚国家对自己国家文化传统遗失的愤慨，荷兰与比利时的语言共通性，前南斯拉夫地区也会定期举办科幻大会团结其他几个国家科幻迷的情况。</p><p>在搜索非英语国家的相关科幻文章介绍时，每次都能检索到许多新的文章和链接，文章的发布时间也大都处于2000年至2024年之间。但奇怪是，每次用各种语种搜索翻下来都以为已经搜索到了尽头，但每次寻找可能找到一些新的信息。</p><p>个人对外国科幻历史搜索，到现在一共有三轮。2022年8月是第一轮，2023年7至8月是第二轮，2024年6月至7月是第三轮。这大概和互联网的搜索机制有关系，部分文章的搜索权重各有高低，这种现象还是应了一句老话：“常读常新”。非英语国家的确有非常多的资料值得翻译，他们也有研究、社群、会议、翻译、图书馆等等事物，我希望能够找到更多的相关信息，并随缘翻译到中国，也希望有更多人参与进来，看看第三世界国家的科幻情况。</p><p>很多小型的发展中国家的科幻小说都不是科幻作家创作出来的，而是一些文学</p><p>家和儿童作家或者剧作家创作的。要么作为少儿激发想象力的一种体裁，要么作为一种艺术形式体现，他们一般也只会说自己写了一部科幻小说，在科幻方面有所涉猎，但大概率不会说自己是科幻作家。很多国家的科幻历史追溯，可能都会追溯到某个文学家因为某些原因偶然间写了一部科幻作品，这种现象疑似广泛存在。</p><p>做这些文章的文本处理需要反复考证图片资料再和本地人沟通，一篇文章的校对基本三天起步，这并非是没有成本的信息搬运行为。在搬运的过程当中，可能看到了一篇比较好的文章最终决定翻译进来，于是又加了编者注，还会增加一些本地人的说法和照片作为实证。《零重力报》第12期和13期的很多图片都由我单独添加，绝大部分文章都没有任何图片。很多地方写的较为模糊，于是需要反复查询来源，添加加了注释或者做一些小修改。很多信息本地人没有积攒起来，但是看到了不管又觉得很可惜，所以在编者注里头做一个体现。只要保证讲的是科幻，确实在这个年份出版，有实物证据就可以。如果文章提到的小说的简介很模糊，就看一些相关的样章，假如确实跟作者描述的差不多，就决定引进。但交流上也很容易遇到困境。本地人愿不愿意回复你，相不相信你是一个中国人，愿不愿意给你提供资料，这又是一个问题。就比如说之前Facebook上有人怀疑我的账号刚注册，只有一个好友还没有头像，怎么证明自己的身份。所以在Facebook开展活动是很艰难的。</p><p>如果要写一篇外国交流当中的辛酸史，那大概能写很多，只是没有必要。一篇文章最终的处理可能要搜索70多次，不过咱们坚持干下来就行了。搜索这些资料的时候很开心，同时在开心的过程中还把资料整理出来了，有人愿意看到那更好，不愿意看也没关系，可以当作自己的成长和积累过程。</p><p>亚洲国家部分。韩国在20世纪90年代有非常多网络粉丝群体，他们在早期翻译了许多优质的外国科幻小说，发布在网络平台。近几年有许多优秀的科幻作家出现，其中金草叶在中国非常受欢迎。1993年有一位朝鲜学者写了著作，对朝鲜科幻文学和主体文学之间的关系进行了论述。</p><p>可以检索到很多与土耳其科幻历史、杂志和研究的资讯，还有针对土耳其科幻俱乐部这个组织进行详细介绍和采访的两篇文章，他们在2020年出版了自己的作品集。还有巴基斯坦、斯里兰卡、孟加拉国、印度等南亚国家科幻历史的情况。</p><p>东南亚国家，如果不是针对性介绍，其实很少能见到专门针对新加坡、马来西亚、越南和泰国科幻进行介绍的文章，其实很多历史发展趋势并不是不明显，只是我们还没有看到，比如东南亚有非常多的推想杂志是不为我们所知的。</p><p>其中，我在翻译一位泰国科幻作家的自述很受感动，能深切体会到他对科幻的30年创作生涯的回顾与感叹，看到支撑他坚持科幻创作的就是科幻的想象力。他会对着生活当中的任何一个普通的事物发问“能不能写成科幻版的？”同时也表达目前民众对科学的“抵触”态度的惋惜。</p><p>部分中东和非洲国家的创作者，只要有表达欲并愿意以科幻导演或作者身份对外发声，接受访谈分享科幻观点、推介自己的作品，这就已经值得肯定。然而在阿拉伯语和非洲文化圈中，这些作者的声音只有在讲到“大团结”时才会被提及。</p><p>比如，也门有科幻作品，也有科幻导演在Youtube自学拍摄，以公交车做街景三年拍出7分钟电影再转到英国伦敦展映。阿联酋编辑为了给孩子更多想象力顶住压力写儿童科幻小说，自建科幻出版社出版。沙特阿拉伯禁止出版科幻小说，于是有作家自己组建了一个科幻出版社来出版阿拉伯语科幻作品。</p><p>伊朗的科幻粉丝群体做过波斯语科幻奇幻字典，还举办过很多征文和线下活动。黎巴嫩我只能搜索到两部科幻作品，希望大家共同找到更多信息，一个1976年无意间跨界写了一篇科幻作品，一个是2006年某位艺术家创作了太空探索的故事，是以英雄和机器人的对话形式进行的。搜黎巴嫩</p><p>科幻的有关报道，大都是说科幻小说里有关战争的想象大都在黎巴嫩的土地上实现。有一篇新闻报道的标题是《黎巴嫩是科幻小说的故乡》，但点进去看才发现原来是火箭筒发射的视频。</p><p>拉丁美洲，还可以看到哥斯达黎加科幻博客。如果不介绍的话，你会知道乌拉圭有一本连续出了十年的《乌拉圭科幻作品选集》吗？告诉大家某事物曾经在某年真的存在过就可以了，给大家打洞探风，同时增长一下自己的见识就很好。</p><p>欧洲国家，有马其顿科幻迷坚持40年运营科幻图书中心三次被盗窃欲哭无泪，也有葡萄牙科幻迷因为小时候参加一次书展迷上了一套书以后立志编目科幻图书并完成了相当分量的工作，还有很多瑞士科幻研究的作品。波兰2020年成立了科幻基金会，他们每年举办大会还出版会员的优秀作品。</p><p>匈牙利有一本科幻杂志在20世纪后期几乎断层式地掌控了这个国家的作品发表的可能性。以塞尔维亚和克罗地亚为中心的南欧科幻圈团结了周边的斯洛文尼亚、黑山共和国和波黑等国家，最近每年都固定在一个国家举办大会活动。</p><p>不是每个国家都像欧洲和拉丁美洲这样随便拿个国家出来就是丰富科幻史，这在非洲行不通，在亚洲也行不通。非洲人比较信仰自己的祖先，现在逐渐开始把祖先神话和口头相传的故事与现代化的科技相结合。同时，似乎全世界都在模仿非洲未来主义。非洲未来主义、阿拉伯未来主义、加勒比海未来主义、太平洋未来主义等等，未来主义就像朋克一样，已经完全被泛化了。但中国学者吴岩2022年提出的中国科幻未来主义可能会为这个领域注入新的活力。</p><p>1993年，马克·戴里（MarkDery）在《黑人去未来》（BacktotheFuture）提出了非洲未来主义的概念，美国籍非洲裔的科幻作家开始崛起，复兴非洲科幻、</p><p>想象非洲，妮狄·欧柯拉福和沃莱·塔拉比作为其中的代表被推出。2006年阿拉伯科幻会议举办以后，很多外国学者来听，他们认为这是一次非常重要的会议。后来阿拉伯科幻作家联盟2013年成立，阿拉伯未来主义出现，又要复兴阿拉伯科幻世界。</p><p>2016年又开了第一届加勒比海科幻奇幻大会，于是加勒比海相关的科幻研究就开始兴起了，主要还是古巴的作家在带头。</p><p>这些未来主义的本质的想法是什么？其实就是通过自我想象的方式，尝试用科技复兴自己国家曾经的文化传统，这些年很多国家都在尝试探索自己国家本质之物。金雪妮写过文章讨论中国科幻的本质，穆尼兹写过文章讨论墨西哥科幻的本质是什么，还提出了墨西哥性的概念，还有人提出英国科幻和美国科幻之间的区别，拉美一些国家说自己的科幻主要是一种毛茸茸的概念。</p><p>我们当然希望世界是五彩缤纷且独具特色，也知道很多国家受西方世界的影响，模仿西方科幻作家进行创作。马来西亚科幻作家2016年的复兴科幻文学的尝试也是希望探索自己民族本质的东西，虽然这场运动没有掀起太大的波澜，但这种冲劲很鼓舞我。</p><p>科幻本来就发源于欧美，主流话语权在欧美，绝大部分科幻大会和传统都坚持了好几十年，自然不需要未来主义复兴自己。但是亚洲、拉丁美洲、非洲的国家都有被其他国家入侵的历史，同时又有悠久的国家历史，所以他们在科幻创作上的尝试的起步时间也很晚。</p><p>所以很多国家的科幻作家在西方科幻作家或者前苏联科幻作家的影响下开始进行科幻创作，绝大部分都是受到凡尔纳，威尔斯的影响。但又会纠结自己写的东西会不会没有办法体现自己民族的特征，自己国家的特征。</p><p>由于世界科幻中心在英美国家，只要作品被翻译成英文就代表进入了国际化，几乎所有大洲的科幻作家都在谋求自己的作品通过英文出版，渴望被英美世界看到并纳入主流话语体系。</p><p>世界科幻中心是否会转移这个问题，需要漫长的时间来验证和求解，但是现阶段而言，英语国家的科幻和非英语国家科幻的关系就像，主流文学与类型文学之间的关系，而类型文学是要被主流文学所收纳的，局势就是这样，不会因为办了一届世界科幻大会就发生转移，顶多给官方一些由头把原来散布各地的科幻机构和科幻奖项试图聚拢促进对话合作而已。</p><p>这个世界上搞科幻组织、办科幻大会、做科幻出版、搞科幻翻译、做科幻研究的大有人在，很多小语种也有人在搞。但大部分情况下，除非有某裔英美国籍&#x2F;某国会英语的国际交流者在英美国家有关系，借助自己的地位为自己的国家发个声，这确实可以。</p><p>不过，等到相关人下台了以后，情况可能又转向了另外一个模样，中国有句老话叫人走茶凉，可能世界就是这样运转的。不过假如每一任的人都能在自己任期内留下一些东西，那么资料肯定会越来越丰富。也就是说，非英语国家的科幻国际化，目前的确主要靠某裔英美国籍&#x2F;某国会英语的有地位的国际交流者来主导的。</p><p>话语权的转移需要一个漫长的过程，需要有足够实力的作家、足够强大的读者和社群、足够强力甚至颠覆话语体系的理论学者、还要有足够多的科幻活动以供作者读者和学者互相交流，这些事情单拎出来哪一件都是不容易的。</p><p>只是，有一种鄙视链似乎在全世界都广泛发生，首先把科幻文学定义成儿童文学的一种，接着把科幻文学定义为次等文学，所以最近看一位尼泊尔科幻读者对一本他们本土科幻作品集的评论是，这不是儿童文学，是科幻文学，我觉得这种自发的意识非常好。什么时候，科幻文学才能真正站起来，不再陷入鄙视链的循环当中，而是可以被正常的看做既有成人文学也有儿童文学这两种类型。</p><p>不管怎么说，我希望中国科幻迷更加团结，也希望世界科幻迷能更加团结，这个世界上真的有很多对科幻有认同的人，希望我们能够不断联系，互相寻找，在观世界科幻的过程当中建立每个人自己的科幻世界观。这次翻译也是一次开辟性的尝试，希望大家多多包容。</p><p>祝大家在格拉斯哥玩得开心！</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;参加2024格拉斯哥世界科幻大会的科幻迷你好，很高兴认识你。首先我想问一个问</summary>
      
    
    
    
    <category term="引力波" scheme="https://qidian.space/categories/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/"/>
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://qidian.space/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>吐不出来一点</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%87%BA%E6%9D%A5%E4%B8%80%E7%82%B9/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%87%BA%E6%9D%A5%E4%B8%80%E7%82%B9/</id>
    <published>2025-04-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-23T11:07:37.138Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>到了晚上，狼的眼睛也不瞎——食肉动物的眼睛天生敏感于血红色。心脏强劲的节奏擂动地面，饥饿驱使的野兽是一组齿轮，后腿赶前腿，前腿赶獠牙。</p><p>河面冰封已久。终于寒冷褪去，知觉恢复。野兽奔跑的画面逐渐清晰，狼奔跑在血管上，呼吸像喷吐蒸汽。一种颤动随之而来:在文字被刻在石头上以前，在猿猴拿起骨棒以前，人类用来思考的器官是肠道和胃。</p><hr><p>“呃啊!”这一声他想叫却叫不出来，寒冷结束后是空前的饥饿，饥饿又被一种挣扎的冲动掩盖。抬不起来四肢，大脑用仅存的一半清醒告诉他，现在的他躺在一具”棺材”里，而”棺材盖”要打开了。</p><p>“早上好，李老师，现在是2104年10月29号星期三。”</p><p>“喝咳咳咳啊……”</p><p>“别紧张，您的冬眠已经按期结束。您的孙女李玉环女士签了字，趁冷感麻醉还没结束前，我们会给您做好食切手术。”</p><p>“咳咳……”</p><p>“没关系啊，小手术，手术后一到两天里可能会有些反胃感，这都是正常的啊。一两天以后您愿意尝点什么就可以尝点什么了……”</p><p>李享，出生于1990年，冬眠到了22世纪。在冬眠以前，他是研究中东问题的专家，2034年感染了当时的传染病。有一天他发烧得厉害，吃不下饭，也睡不着觉，他打算第二天就去冬眠。他留下的唤醒条件和他的学术研究方向有关:如果圣迭俄和斯洛迪亚两国的战争如果结束了，就把他叫醒。</p><p>在21世纪，有很多人得病以后冬眠。李享的病不算严重，冬眠冻了七十年，病毒早给冻死了。</p><p>“啊啊!”李享终于喊出来了，这是隔天，冬眠的后遗症基本消除了。</p><p>“吓俺一跳。”隔壁床位的老头半坐起来瞪着李享，”刚醒啊你。”</p><p>“咳咳……是。”李享大概反应过来现在是什么情况了。</p><p>“挺好，挺好。”老头又躺了下去，顺手把一部上世纪的手机放到了床头的小箱子里。看来过了快一百年，这手机是开不了机了。他头发不密，胡子拉碴，皮肤黢黑，能看出来是干体力活的。</p><p>恍如隔世。李享梳理了一下记忆，开始打量周围。这是间纯白装潢的病房，没有窗子但灯光充足。房间不大，一角有一面像电视一样的屏幕，其余的空间主要由他和旁边的两张单人床占据。逐渐他的目光看到了床头。床头柜上，他也有一个小箱子，他看看自己的箱子，又对比了一下隔壁床的那个。</p><p>“那是你嘞遗物，哈哈哈……”男人看懂了他打量的目光。那是一种文化人特有的小心翼翼。</p><p>“哦哦，哈哈……”应答一下，李享打开了箱子。箱子的最上面是一张白纸，李享拿在手里，纸上就有了字。那是张账单，按时间记录着李享的消费:</p><p>2034年入院花费100000元</p><p>冬眠棺花费5000元</p><p>占位费花费10000元</p><p>……</p><p>用户存款用尽</p><p>看到这儿有点急人，钱花光了，可医生不是说按期结束冬眠的吗?往下看:</p><p>抵押用户名下q币10个续费100000元。</p><p>“啊!?”李享没控制住，叫出来了第二声。他和隔壁床对视了一下，尴尬地笑了笑。</p><p>再往下翻，箱子里都是些他生前珍惜的物件，明信片、项链、几本书。半个小时，他读完了回忆，房间又变得空落落的。这时候，一个医生走了进来。他看了看李享，好像确认了下没有问题，又打算出去。</p><p>“医生!”他愣了一下才想起来要问什么，”刚才说的给我做的手术，是什么?”</p><p>“哦，那个是食切手术。简单说，往您胃里安了个球，什么胃酸、肠液就都吸走了。而且您需要的营养直接到您肠胃里，您再也不会饿了。当然，如果您还愿意吃点好吃的，食切装置也能帮你消化掉”</p><p>“我就再也不用吃东西啦!?”李享得到了从没想过的答案。</p><p>“您就再也不必须吃东西啦!”医生轻松地回答，又往外走，”就是隔一年得给装置加回油。”</p><p>“等等等等，医生，还有件事。”</p><p>“还有什么事，李老师。”</p><p>“关于我的唤醒条件。”</p><p>“您的唤醒条件，嗯，我看看……”医生看着李享，在半空中划拉划拉，”哦，这种事您直接开电屏看。”他手又一划拉，墙角的屏幕打开了。</p><p>“哦好好好。”</p><p>医生的脚步很快，门平滑地关上。</p><p>“您是为啥来冬眠的啊?”没等李享研究这个高科技电视，这次是隔壁床的男人打破了即将到来的沉默。</p><p>“哦哦，我是……”半个小时的交谈，李老师认识了王木匠。</p><p>王木匠已经醒了三天啦。和李老师一样的是，王木匠也是得病才冬眠的。不一样的是，王木匠是签了合同才够钱冬眠的，在未来治好了病，但是醒了得打工把钱还上。他想过自己一躺下去后，醒来就是个好时代——儿孙都很有出息，他可以享受迟到了一个世纪的天伦之乐。可惜的是，22世纪没能让他如愿，甚至没能让他见到儿子、孙子。</p><p>该走啦，半个小时的交谈，李老师告别了王木匠。临走的时候，王木匠的眼睛是平静的，他享受不到天伦之乐，但在22世纪，他起码再不会挨饿了。</p><p>离别带给李享恍惚。他猜想，这个年代的人或许是不会再谈论马斯洛了。人类是去掉了一组冗余的沙袋，还是挖空了金字塔塔的地基?</p><p>李享讨厌平静的房间，所以他摸索着操作角落的屏幕，顺便求解他没从医生那得到的答案。</p><p>“本台消息，今天凌晨圣地俄籍最后一位老人去世了，享年55岁。这个饱经战火的国家……”</p><p>这是个不忍卒读的答案。</p><p>“金拱门餐饮有限公司今天宣布破产……”</p><p>“g国孤独死老人数量突破新高……”</p><p>在一条条新闻播报之间，一股强烈的恶心感翻涌上来。李享好像突然能感受到他胃的形状，他想把他肚子里的的消化器官全吐出来。</p><p>“李老师，这是正常现象……”医生的声音从床头的设备传来。</p><p>他扶着墙拼命地咳，拼命地想呕吐。</p><p>“只要再过一会儿，您就……”</p><p>但是在22世纪的今天，他什么都吐不出来。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;到了晚上，狼的眼睛也不瞎——食肉动物的眼睛天生敏感于血红色。心脏强劲的节奏擂</summary>
      
    
    
    
    <category term="引力波" scheme="https://qidian.space/categories/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/"/>
    
    
    <category term="科幻小说" scheme="https://qidian.space/tags/%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>地王幕布</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E5%9C%B0%E7%8E%8B%E5%B9%95%E5%B8%83/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E5%9C%B0%E7%8E%8B%E5%B9%95%E5%B8%83/</id>
    <published>2025-04-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-10-05T07:59:36.232Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>2095年3月,太原卫星发射中心一层大厅内,侃谭站在全息投影前。在那上面,太阳系的每一个行星悬浮在展示框中,如同晶莹地珍珠,披着红黄两条光带——红色是理论计算的完美轨道,黄色则是实际观测的轨迹。系统最外围,那颗蔚蓝色的”珍珠”格外醒目——海王星,这个持续两个世纪的天文学谜题,始终固执地偏离计算轨道0.03%。不过,这都不重要了。</p><p>明天,侃谭将作为星际领航员,开起他的海王星之旅。</p><p>飞船会从太原卫星发射中心起飞,在近470天的旅程中航行42.5亿公里,在海卫七上建立基地…</p><p>“以供后续探险家们,奔向更广阔的宇宙!!”</p><p>罗千叹了口气:”小兔崽子,还学会抢答了。”</p><p>侃谭的眼睛中浮动着激动的光:”罗教授,我读过你以前探险的故事,那时航天局派你们去火星上建立人类第一个行星基地,欸?我记得当时你们老师给你们做思想工作的时候,说的就是这句话吧。”</p><p>作着报告罗千抿了抿干裂的嘴唇,喉间挤出一声沙哑的苦笑。眼前这群活力四射的年轻人,让他想起六十年前穿着同样制服的自己——岁月的时钟带走了当初数不尽的雄心壮志,遥想当年,那些与他一样风华正茂的少年们,当中大多数人的灵魂也和上个时代那伟大的</p><p>梦想揉混在一起,永远地停留在了星空之中。哎,星星,也许现在能与他共情的,除了它,似乎没有其他的东西了。</p><p>对了,星星。</p><p>罗千艰难地转过身,将拐杖伫在地上,抬起头,望向天空,他业已分不清,夜空中还在闪烁的,到底是那黑紫色的银河,还是反射在窗户上,迷幻又刺眼的灯影。</p><p>看不来了,看不来了…能共情的只有星星,可还是看不来了…罗千苦笑着,转过身,张开双臂:</p><p>“孩子…这宇宙…这未来…属于你们…我就先行告退了。”这位老人家迈着吃力的步伐,将拐杖颤颤巍巍地挪向门口。</p><p>“对了!教授,请等一下,尹老拖我给您带个东西”</p><p>罗千半撇过头:”什么?”</p><p>“海王石,精卫三号从海王星大气层那边取出来的钻石样本,这可以作为您太阳系八大行星之石收藏的最后一颗。”</p><p>“好吧。”</p><p>眼前这位意气风发的领航员的气质,根本不输当年的尹白,当年的他也是这样,像一个活泼可爱的小精灵…</p><p>如果是当年的尹白,我该送他什么东西…好呢?</p><p>罗千灵机一动:”孩子,跟我来。”</p><p>“好,我给您扶着。”</p><p>这位老人家慢慢地挪出太原卫星发射中心的大门,盘腿坐在地上。——任务前夜,发射中心周边的路灯尽数熄灭,汇聚在他眼里的,那百分之百是陪伴了他七十年之久的星光了。”手给我”罗千说。</p><p>侃谭闭上双眼,将手递给罗千,一段时间后,一股冰冷而又粗糙的东西递到了他的手上,这位经验丰富的领航员察觉到,罗教授似乎送给了他三个小小的,粗糙的…</p><p>石头?</p><p>罗千盯着他那迷惑的双眼,浅浅地笑了:”孩子,要是想家了的话,就看看手中的石头吧——跟你一样生长于太原,但岁数比你大几亿年的石头。”</p><p>“那为什么是三颗?”</p><p>“遇到外星人给一颗,自己把着玩是一颗,玩丢了还有一颗,哈哈哈哈哈,珍惜吧孩子。”</p><p>侃谭静静地望着那三块石头,不说话,只是望着——一块有着一条好看的云母石带的紫色鹅卵石,两块斑驳的花岗岩,同样也静静地望着侃谭,直至晚归集合号响起:”再见了,罗爷爷。”</p><p>月亮轻吻着,徘徊着,如一个迷茫的少女,丝薄的云朵被天空裁成了一层层黑纱,珍珠般的星星披挂在黑纱之间,使月亮更加朦胧,唯美。</p><p>“再见了,孩子…”罗千眯着眼睛,紧盯他那渐行渐远的背影”还有我们那辈的青春…”</p><h4 id="2096年7月-海王星轨道外舰长是有名的怪人-说他怪-是因为你很少能看见一个21世纪的行星航舰舰长有17世纪远洋航船船长的作风-且不论那标准至"><a href="#2096年7月-海王星轨道外舰长是有名的怪人-说他怪-是因为你很少能看见一个21世纪的行星航舰舰长有17世纪远洋航船船长的作风-且不论那标准至" class="headerlink" title="2096年7月,海王星轨道外舰长是有名的怪人,说他怪,是因为你很少能看见一个21世纪的行星航舰舰长有17世纪远洋航船船长的作风,且不论那标准至"></a>2096年7月,海王星轨道外舰长是有名的怪人,说他怪,是因为你很少能看见一个21世纪的行星航舰舰长有17世纪远洋航船船长的作风,且不论那标准至</h4><p>效</p><p>极的深棕色西装,黑灰色长靴,棕色烟斗(虽然很少有人看到那烟斗冒烟)单单是那抑扬顿挫的说话语气,就有一种穿越回17世纪的感觉:</p><p>“全体成员们~全体成员们!我舰即将驶入海王星轨道,各部的英雄们,做好准备吧,哈↑哈↓哈!”</p><p>应急调整部收到!空间探测部收到!…</p><p>这么快啊,马上要到海王星了,112天的航行也不过如白驹过隙,窗外的星空紧紧贴在舰窗外,好像除了在火星做客的那两天外,这层窗户纸就未曾脱落过,路过各个行星时,他们也只是从一层星空背景上探出头,望了几天后又自知无趣地缩回去。而海王星,这位朋友,也跟其他行星一样,从一个小点,慢慢变成现在这个如乒乓球一般大的巨物。</p><p>“不好!”一声沉闷的撞击打破了侃谭的思绪,”舰长,我们撞上了周围的卫星。””洞幺报告!发动机失灵,洞幺报告!发动机失灵!!我舰正在全力加速,重复,我舰正在全力加速!!”</p><p>还没等他反应过来,另外一个声音将大家紧绷的神经拉向了一个新的高度:”方向控制器失灵,舰长,请求返航,向木卫六——中国基地发布增援信息,重复,方向控制器失灵,舰长,请求返航,向木卫六——中国基地发布增援信息…”</p><p>原先信心满满的舰长立刻紧张了起来:跺脚,挠头,下颚的虎牙死死地琢磨着烟斗尾部的仿真皮革,黑里透红的瞳孔中,他对生存的渴望随着视死如归的坚定,一并猛烈地喷涌而出。</p><p>“所有人,尽力保持航行平稳,向木卫六基地返航!”</p><p>紧急消息让人神经错乱,坏消息令人心神不宁,所以刚才那两个紧急又坏的消息出现在广播里时就可想而知,那炸开又膨胀,爆米花般分崩离析的信息,是多么扰动人心——其实说到底,无论是400年前远洋美洲的西欧船员,还是现在困在繁星号的远航人员,死亡的那一刻似乎相比于步步迈向死亡的过程来说,是如此的不足为惧。</p><p>“原本以为会一切顺利的,没想到…但这毕竟是第一个聚变动力型行星舰,欸,怎么会出现这种可能。”</p><p>但谁会想到呢,”第一”这个定语本身就参杂了太多不确定的色彩,吃螃蟹的第一人不仅享受到了螃蟹的美味,还成为了人类的英雄,那吃河豚,蓝环章鱼的第一人呢?</p><p>顷刻之间,航线显示屏中出现了一个神秘的身影——一大块难以描述的,跟海王星差不多大的,黑色圆型状物质,从上方探出头,小心翼翼地将魔抓伸进雷达,覆盖的面积越来越大,作为雷达探测员的侃谭也愈发紧张。</p><p>“完了…多半雷达也坏了。”</p><p>多么绝望,多么可怜,侃谭闭上眼睛,默默祈祷着,也许,这一切的一切只是一个不切实际的梦,梦中他去了一个偏远的星球,这里荒无人烟,除了星星和一片黑不溜秋的幕布之外别无其他,有个16世纪的船长穿着现在的衣服领着他远航,哈!怎么会有16世纪的船长呢?这明显是不切实际的,电视里的专家说过,梦中逻辑一般都不自洽,所以这一定是梦…这一定是梦!对吧。</p><p>侃谭猛掐他的人中,企图唤醒自己。</p><p>疼</p><p>真实的疼</p><p>无意义了,他看向窗外,繁星号的发动机正在全力加速,以至于窗外原来安静的点点浮光都在以一种及其飞快的姿态流入黑夜中,涨得难受。现在,唯一能做的,只有小心翼翼地走到舰长跟前,告诉他这个坏消息。</p><p>“没事的,孩子,外出航行哪有那么顺利的”舰长双手插腰,轻嘘了一口气,”四世纪前的水手何尝不是这样,那个时候没有雷达,没有定位器,只有一个简简单单的指南针,天哪——在这种条件下,他们都能活下来,更何况我们呢。”办公室上挂着两幅哥伦布和郑和的油画,对于舰长来说,宇宙就是海,行星就是新大陆。,窗外,无尽的黑色海洋正在不断吞噬他们求救的希望,剩余没介绍的,那必然是正对着航行窗舰长的办公桌了,不同于一般的办公桌,它旁边并没有远航领导标配的和绿植,反而是舰长室门外,几棵生机盎然的剑竹在肆意的招摇着他们的美色,扒开最左边的竹子,你竟然还能在这里找到一个奇怪的熊猫咖啡机(舰长不懂熊猫为什么要喝咖啡,侃谭更不懂舰长是用了什么绝招才从太空军司令部那里顺过来这样一个奇葩玩意)。</p><p>他愣是静站了好一会,才反应过来,无奈,之前发现问题时,他的神经如弓弦,被灾难到来的念头反复拨动,现在可算是平静一些了,但是也有一种,感觉是自欺欺人般的苦涩,萦绕在侃谭心头,放不下更忘不掉。离开舰长室后,他在门口的咖啡机上接了一杯拿铁,慢慢地抿了下去,清醇的咖啡香是如此地令人愉悦,使他暂时舒缓过来。这时,舰长从门中探出头来:</p><p>“不要告诉其他船员这件事哦。”</p><p>“好”</p><p>手中,拿铁香气飘摇,侃谭边走边喝,当咖啡的醇甜贯尽了他的味蕾,杯中只剩下可贵的外星空气时,侃谭心中居然也开始与舰长产生了一丝共鸣。</p><p>“管他呢,能活一天算一天。”</p><h4 id="2096年8月-冥王星与海王星的中点"><a href="#2096年8月-冥王星与海王星的中点" class="headerlink" title="2096年8月,冥王星与海王星的中点"></a>2096年8月,冥王星与海王星的中点</h4><p>海王星越离越远,资源耗尽的日子却倒是越来越近了。</p><p>看着醉地东倒西歪的舰员们,舰长叹了口气——木卫六的救援舰少说也需要5个月才能到达,剩余的能量和蓄水量就算最不保守的估计也只能撑3个月,三个月啊…必定是守不到那一天了。</p><p>大副确实是这么认为的:”来<del>喝!!!反正也没有几天可活了!喝</del>嗝!~哎球球。”</p><p>后方大副传来的哼声似乎并没有影响,因为空间领航员也拖着半昏不醒的躯体,如此迷糊地,向着雷达的方向,爬起又跌倒,跌倒又艰难地讲头抬起:”欸,小崽子,陪了老爷七八年了,想要害死我啊…欸?舰长,你也在?来…喝…”舰长将他扶到工位的椅子上,可他的身体像烂泥一样瘫倒在雷达屏幕前。舰长又一次叹了口气:”哎,这群人没救了。”</p><p>侃谭的职业习惯不允许他在困境时用酒精麻痹自己,而是用那近乎渺茫的信念相信着,奇迹会眷顾每一个不甘放弃的生命;但是,当他看到如回收站里的机器人一般醉的不省人事的同事们时,那单薄的信念竟也动摇了。”咚!”他一拳锤到了桌子上:”快好起来啊…”</p><p>“你发<del>嗝!</del>哎呦,你发火有个什么用,该死不还是得死嘛,古话说的好吗,人生自古谁无死,嗝!<del>对吧,更别提,嗯!</del>哎呦,咱们已经照汗青了。照汗青了嗯~”</p><p>舰长没理会他,反而是雷达上的星云分布图引起了他的兴趣,盯了好一会后,这位带有英雄气息的舰长突然转过头,瞄准空间领航员:”小子,给我解释解释,这玩意是什么意思。”舰长指了指雷达屏幕。</p><p>醉酒所带来的不适本身就如此强烈,更别提还在运作的高功率白炽灯,但出于对舰长刻在骨子里的恐惧,领航员哼哼唧唧地臭骂了一声,爬向刚刚雷达台前:”这玩意…这玩意是那个重力显示<del>呼</del>“他的头像是摇摆的气球一般,扶到一边,顷刻间又倒向了另一边。</p><p>“别睡!”</p><p>“那个…出故障的那个雷达上面~就是那个黑块,有重力显示。”说完,站在舰长后的侃谭苦笑一声:”舰长,可能繁星号的重力显示也坏了。”听闻此言,他抿了抿嘴唇,转头奔向醉倒在地上的大副身边。</p><p>“老计!老计!给我光速导弹的指令。听见了吗!!””啊…你看你,舰长,想找个理由,放放烟花,庆祝我们的死亡是吧,嗝!”可是大副明显已经不在意了”624…288”。</p><p>“捂紧耳朵。”舰长侧过脸,盯着慌张不已的侃谭:”从一开始,那个猜想就一直萦绕在我的心头,现在,是时候去验证了。”</p><p>嘶!嘭!嘭!两声炮响,舰员们的神经系统紧张程度到达了顶峰…</p><p>“妈!爸!!!我不要死在这啊<del>呜呜呜</del>哪怕让我死在荒郊野外,也比这破地方强啊~呜啊啊啊啊啊啊,呃!(深吸一口气)”领航员像一个受尽了委屈的小孩子,他紧紧地抓住侃谭的裤腿,不甘,愤怒,所有的情绪随着他的眼泪喷涌而出。</p><p>“我也不想死…我女儿还在幼儿园…安安,安安我好想你。”</p><p>“营哮…”侃谭的心中拂过一个他曾经在科普文章中看到过的词语,在长期被战争压抑的军队中,人人都处在精神崩溃的边缘。这时候只要有一点风吹草动——可能只是一个士兵做噩梦的尖叫,也可能是一个虚假的传言,都会产生大大小小的连锁反应。所有清醒的人都明白,这种情况是他们最不愿看</p><p>到的。”好啦!”舰长的怒吼从侃谭的身后传来,这不禁让他的身体泛起了涟漪。”闹到什么时候才够啊?啊!你们是出发前精神教育没学还是怎么着,遇到点困难就给你们吓成这样。”紧接着,舰长转过头,压了压被汗水淋湿的帽檐:”同志们,看那边。”</p><p>船员们凑近到舷窗旁,他们发现,顺着舰长所指的方向,光速导弹不知为何发起疯的盘旋了起来,仿佛萦绕在一个未知的球体旁,越靠越近,越靠越近…突然!嘣!!(虽然听不见那一声)爆炸了!黑色的星海下,一块浅蓝色的…星球碎片在爆炸处出现。格外亮眼,霎时间,侃谭脑子当中想起一个罗教授告诉过他的故事:”大半个世纪前,有两位美国的科学家根据太阳系周边小型冰态天体的聚集态势而提出了一个假说,那就是太阳系当中不止存在八个行星,还有个另外一个体型较大的行星萦绕在太阳系周围。”所以…难道这就是传说中的…</p><p>“第九行星?”</p><p>“管他第几行星,反正我们有补给点了!还有,既然它出现在这个点,那它应该和天王星海王星一样,云层上有珍贵的甲烷,同志们!天无绝人之路,这座飞船配备着完整的能源转化系统,我们饿不死的!大自然会嘉奖挑战他的勇士,听懂了没有?不想死的,振作起你的精神,我可不想看见7个月后木卫六救援船来时你们无精打采的样子!现在,站起来!!环绕位置和停留位置什么的,都给繁星号好好规划规划!。”</p><p>“这难道才是梦?怎么会有第九行星!”侃谭猛掐他的人中,企图唤醒自己。</p><p>疼</p><p>幸福的疼,有救了!</p><p>“舰长,你…你…你是怎么发现这块有行星的。”</p><p>舰长弯下身子,用手理了理侃谭那蓬乱的头发:”一大块黑色区域,反常的重力,它不是行星是什么,总不可能咱们这的仪器都坏了吧。”紧接着又用白色的手套打了打侃谭肩膀上的灰尘,他缓缓地抬起头,这才发现,舰长的眼中,那对生存的渴望和视死如归的坚定,从一至终,丝毫未变。</p><p>“我们的目标是海卫六…这行星,能有相似的轨道和行星嘛?”</p><p>“去了再说,但总之,闹剧结束了。”舰长理了理头发,从下衣口袋摸出标配烟斗,点燃后猛吸一口,却只吐出一缕烟圈便收起。他正了正帽子,随后,说出了那句激动人心的话:</p><p>“同志们,向第九行星,进发!!!”</p><h4 id="十天后"><a href="#十天后" class="headerlink" title="十天后"></a>十天后</h4><p>飞船进入预定轨道。</p><p>发动机彻底停转,繁星号再也不能向外走一步。</p><p>行星按逆时针方向自转,在一望无际的海冰中,它的表面凸起一块200平方公里的岩石陆地,这一点格外奇怪——因为你很少能在这里发现类地行星,值得注意的是,它的天空被一层巨大厚实的硅基幕布包裹,从幕布之外看向行星的方向,透过第九行星所能看到的星象投影在其上。”这无疑是有外星生命存在的证据,它试图隐藏自己。”大家一并认为,但他们除了降落于此,没有其他选择。</p><p>繁星号的降落方式是世界首创的返回舱——太空电梯降落,简单来说,就是先去近行星(本来应该是近卫星)轨道抛出一个返回舱,让其降落至星球表面,返回舱的头部牵引着太空电梯的索引绳,待地面人员降落成功,安装好牵引绳后,其余人员再陆续乘着太空电梯下落。现在,繁星号有三个这样的创新装置,至于这它会不会再出什么”第一次”幺蛾子,大伙不知道,更不敢想。</p><p>按照规定,返回舱内需要配备两位机械工程师和一位地质工程师,有幸,因为他临危不乱的精神和阳光向上的心态,侃谭成功当选为第一组返回舱的地质工程师。</p><p>着陆前一夜,舰长端着两杯宇莉酒,来到了侃谭宿舍门前,在侃谭刚开门的那一刻,一杯蓝色冒泡的冰镇宇莉酒就顺势递到了他的跟前:”领航员,我并不是单纯的滴酒不沾的,”舰长举起酒杯,一饮而尽”我是说,现在到庆祝的时候了。””是啊,辛苦了,舰长。”侃谭也学着舰长的样子,一饮而尽。</p><p>“祝任务顺利,英雄。”</p><p>“舰长,这颗星球上存在着外星文明…如果真遇到了他们,我该怎样去交流呢?”</p><p>“不用交流,”舰长取出酒瓶,说话间再满了一杯:”既然外星文明有织出这么大的硅基幕布的实力,为什么不在舰船停留在轨道时与我们进行简单的对话呢。”舰长品了一口酒:”所以说啊…这估计是一个死了很久的外星文明罢了,相信我,不会错的。”</p><p>多么庞大而又水灵的星球啊,仅露出来的那一片,就能令人神魂颠倒,她好似中世纪童话当中的异世界的精灵,好奇的探出头,但又不敢来与人类交流,只是羞答答睁大她的双眼,盯着繁星舰,而身为人类的我们,即使只能看到精灵那一点点,可爱活泼的”眼睛”,也不影响我们感受这来自异世界的美丽。</p><p>“你想叫她什么名字?”</p><p>“就叫它地王星吧,毕竟天王海王冥王都有了…”</p><p>“欸哟,这可忒土了。”</p><p>“哎呀哎呀别管这个,研究部提供的报告说,横在那的硅基幕布可大有来头,15米</p><p>之外,幕布投影的是透过它所能看到的星空景象,怪不得继迈克尔·布朗和康斯坦丁·巴特金提出第九行星的概念后,几十年都没发现它,好家伙,隐藏的真够深的,而我们”舰长站起:”繁星号的英雄们,将会创造人类的历史!”</p><p>“哈哈哈哈哈哈老舰长还是那么英姿飒爽,哎~”侃谭续了一杯酒”都到现在了,你有什么特别思念的人嘛?就比如我看那个,那个隔壁的小曹,昨夜知道要执行任务后,就马不停蹄地给木卫六发信息:’亲爱的小袁女士,你可知,我是如此地爱你…’哈哈哈哈哈哈这小子工作不好好干,谈情说爱这方面倒是挺会来事的。”舰长缓缓坐下,接过侃谭递给他的酒:”我最该感谢的,也最思念的…就是我父亲,如果他的在天之灵看到了这一幕场景,他会有何感想呢?””你的父亲是…””王长治,就是那个因航空仓泄压而死的那个…引降员。父亲啊…”</p><p>侃谭很少见舰长的眼里有如此磅礴的泪花,更不知道他原来就是那次火星任务中,唯一牺牲者的遗腹子。他不知用何话安慰,只能静静地回想关于那位王长治的细节,但他实在没什么印象,只是依稀记得,罗老师在课下闲谈时,说过王长治的故事:”小长治,…挺细心的,交往办事都挺会为别人考虑…甚至还会记得他朋友喜欢吃什么菜,只是可惜,好端端的太空舱怎么就会泄压呢…阻止?尽全力了,泄压只泄到了一半,但人依旧没抢救回来,哎,我记得他想成为第一个登陆火星的人类来着,但可惜啊…梦想没完成就去世了…”。</p><p>“再见,祝任务顺利。”突如其来的一句话打断了侃谭的思绪:”对了,出发前罗老送了我一块石头,说是要带给外星人,明天你要是真给遇到了的话,就拜托送给他吧。”说罢,舰长向侃谭床头的衣柜上放上一块石</p><p>英石:</p><p>“其实罗老也送了我一块…”侃谭掏出那块紫色鹅卵石。</p><p>“哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈。”两人不约而同地笑了。</p><h4 id="第二天"><a href="#第二天" class="headerlink" title="第二天"></a>第二天</h4><p>对于坐惯太空电梯的三人来说,返回舱着实让他们体验到了什么叫”跌宕起伏”。直至着陆的那一刻,各位不安又激动的心才落了地。舱门打开仅一秒后,侃谭就迫不及待地走出星球,将两位机械工程师甩在后面。</p><p>“来了,未知的星球。”</p><p>着陆点在星球最高处,这里的景象可谓大有不同,往上,硅基幕布投影出的景象如中世纪欧洲油画般,蓝天无尽,白云连绵,对于长期外太空工作的他们来说,”家”这个字从未在他们心里如此具象化——美中不足的就是中间蹿出来的大洞和一个来自于现代科技的繁星号,向下,星球上灰棕色的岩石鳞次栉比,倒着的,躺着的,侧卧着的,笔直地站着的,都在毫不吝啬地挥舞着他们的双手,欢迎这几位来自远方的客人。</p><p>“太空电梯已调试好,可以下来了。”</p><p>“好,欸?怎么胸口有点不对劲?”侃谭感到一阵眩晕”不能倒,不能倒,石头会刺破航空服的,慢慢地…慢慢地…”</p><p>他失去了意识。</p><p>四天后…</p><p>浑浊而又潮湿的房间内,传来了微弱的呼吸声,管理员轻轻放下手中的书,卸下帽子,走过一个个整齐排列的冬眠舱,来到了侃谭身边:</p><p>“你好!”</p><p>这么突然的出现方式明显将刚刚苏醒的侃谭吓了一跳,他疑惑着摇了摇头,刚刚还在第九行星探测的他,怎么一下就穿越了。还有这个打扮地能进中国美术馆里当雕塑的人物,这是…</p><p>人中再次遭遇黑手。</p><p>疼</p><p>但是说不定呢,电视上的专家不也是说,人在睡觉的时候会做一些无意义的动作,会感觉到疼痛…</p><p>“高兴,旅者,跟我来。”</p><p>侃谭收拾好行装,出于对梦中人物的尊敬,他紧贴着这位美术馆里的雕塑前行,不知是不是为了节省电力,摆在前行路上,一个个微弱但依旧在努力发光的灯束是他能看见的唯一光源,两旁,冷藏棺整齐地摆成一排,舰长,大副,领航队的其他队员…一位位熟悉的面孔先后映入眼帘。在这种压抑的氛围下,侃谭除了步步紧跟外,别无他法。</p><p>这段似乎无尽的路很快就走到了尽头,推开一扇门后,他来到了一个发着紫光的房间。</p><p>“你是?”</p><p>管理员指了指旁边的碑文,侃谭凑身一看,上写着:</p><p>“我们是伟大的星际生物联盟,三维世界,终将死亡,穿越四维,获得永生。</p><p>我是罪人,不小心错判,友善文明无端毁灭,我们表决,第九行星,我的牢房,刑期自太阳被他们生成,直至星球上的文明能破除第九行星之幕布。</p><p>判断是否值得去四维,简单,首先,良好理论模型,算出周边,行星重力异常;其次,勇进之心,星海深空,任人翱翔;最后,思辨之力,行星幕布,不可阻挡。”</p><p>行星幕布遮盖了第九行星的踪迹,怪不</p><p>得天文望远镜都建到了木卫六,计算轨道时各行星大小精确到了毫米级,越往外的行星,运动轨道居然还是那么放荡不羁,不受人类数学管控,新的问题随之而来:”那这位先生,请问你是怎么在这监狱里吃饭,生活的?”</p><p>管理员没回头,碑文上,一段新文字掩盖了刚才的内容:</p><p>“吾之所谓食物,尔之所谓哈雷,76年周期,去往太阳,能量自那里,主要为幕布供给,属于我,少,话不能多,限制思考,这亦是惩罚,终于,使命完成,跟随我们,去往四维,去往远方。”</p><p>真是一个目瞪口呆的结果,这位渺小的人类拼死也没想到没想到,困扰天文界多年的海王星轨道异常和哈雷彗星的回归居然能连到一起,而且哈雷彗星运动的远地点和地王星的轨道正好重合…原来如此!</p><p>“不要犹豫,来向四维,完成使命,我,方可解放,剩余人类表决,民主进入,入者升维,非者死亡,你为先者,有何问题?”</p><p>问题大了好吧,假如你是一个普通领航员,航行着航行着结果突然冒出来一个可以颠覆你世界观的四维生物,那你会是什么感想?</p><p>沉默</p><p>但由侃谭打破:”这段刑期一定很特别吧。”</p><p>“是。”</p><p>“我的老师罗千对我说,航行中假使遇到外星人,请替他送一份石头,以此表示人类的心意。”</p><p>“谢谢他。”房间内出现了奇怪的响动,转眼间,一块拳头大的石头抬到了侃谭的面前:”这是回礼。”又是一声响,管理员前面,一扇铁门打开,其中冒出纯洁的白色光泽:</p><p>“走向这个门,去往四维,自由将至,我时间不多,很着急,去了之后一直走,走出太阳系,边境会有人迎接你们的。”</p><p>侃谭慢慢地向那扇门靠近,不知为何,门中闪耀的好像不是白光,而是千百年来人类凝结的知识和智慧,而登上门的台阶,则是由苏格拉底,牛顿,爱因斯坦等一众先贤为他铺成的,当他踏上最后一个台阶时,他恍然间意识到,最后一步的台阶应该属于进入第九行星的各位——有点十七世纪风的舰长,爱开玩笑的老计,繁星号的大家…还有我,还有无数为了航空航天贡献一生的研发者,指挥员,还有无数千千万万支持我们的人民群众…</p><p>“等一下”</p><p>管理员猛地抬起头。(估计是被吓到了。)”何事?朋友。”</p><p>“走出太阳系前,能不能答应我一件事。”</p><h4 id="一天后"><a href="#一天后" class="headerlink" title="一天后"></a>一天后</h4><p>这应该是罗千生命当中最奇妙的一天,这天他像往常一样,睡了一个起夜十几次的觉,喝了一碗尝不到咸淡的粥,坐在并不冷清的胡同门口听根本听不到音的收音机,顺便跟旁边小他几岁的卫生局退休大爷聊天:</p><p>“欸哟喂,您听说了嘛,这最近啊,退休金要涨啦,像您这号老教授估计得涨好几百哪!明个领的时候啊看一下,可别发错咯!”</p><p>罗千似懂非懂地点点头。</p><p>“还有啊,一个月前停靠的内个繁星号,大哥,您搞航天地质学的,肯定知道吧,就是那个去海王星的,现在确认,那里面的人员都失去联系啦!”</p><p>罗千心头一震。</p><p>“欸,您瞧瞧,造这么大的玩意,人说没就没了,对了,说来也怪,今天报纸上说,繁星号失踪那地儿,发现了个什么?第九行星!嗨呦呦,前天我孙子,背那个地理课本,说是太阳系有九大行星,我说:’错啦,错啦,你爷爷背了几十年的八大行星,怎么到你这就凭空多出来一个呢?’唉?您评评理,怎么就真多出来一个。”</p><p>大爷翘着个二郎腿扇扇子,顺便往嘴里送了两块桂花糕,相反,罗千仅仅只是低着头,不语,望向水坑中,他再一次地看到那个年轻时候的自己,当初许下的梦想:”收藏八大行星的地质标本。”和老年时候的希望:</p><p>“年轻人幸幸福福,安安康康。”皆成了泡影,但无奈,人生就应该是这么百转千回的,没有意外,呵!怎么可能!</p><p>但这意外,不免也太多了,罗千无奈的摇了摇头。</p><p>“欸,罗教授,茶杯这有块石头欸,送给您的。”罗千看向那石头,拳头大,不规则,透露着异世界的气息…他拿起石头稍微端详了一下,又轻轻地放到了茶桌上,随之,一块纸条在夹缝中飘了下来,捡起一看,上写着:</p><p>To:罗老师</p><p>“这是第九行星的一块石头,罗老师,你没想到吧,嘿嘿,还有第九行星呢,而作为学生的我很安全,奔向了一个全新的世界。”</p><p>“除了尹白,小王,和那个小子之外,我也没告诉别人我的梦想啊?”</p><p>“先回去啦。”罗千辞别,”唉好,您忙。”</p><p>回到家的罗老教授一点都不敢耽搁,拿出星矿扫描仪,敲下样本,之后对石头进行了一遍全身扫描,结果显示,里面的矿物组成和罗千家中的天王星,海王星,冥王星三者周边小行星样本十分相似。</p><p>“怎么会…拥有这标本的人可是少数,这块石头理论上来说不可能造假…”一顿激烈的操作后,罗千的身体显然有点撑不住,他捂着喘气喘的飞快的胸口,缓缓地用一套他这个身体还能承受住的动作,卧在炕上。</p><p>此时,视线区域内凭空飘出一张纸条:</p><p>“老师,时间不多了,我要走了。”</p><p>纸条之后,是一个站在门前的,漂泊的,泛着凌晨鱼肚白的影子。光芒如水一般漫过它的身旁,流向罗千的眼睛,这时的他又分不清,站在眼前的是天堂中的王长安,还是那个泛着孩子气的领航员——侃谭,仿佛冥冥之中,天堂为其展开了一道门,大门之后,传来了一声深入灵魂的呼唤:</p><p>“再见。”</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;2095年3月,太原卫星发射中心一层大厅内,侃谭站在全息投影前。在那上面,太</summary>
      
    
    
    
    <category term="引力波" scheme="https://qidian.space/categories/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/"/>
    
    
    <category term="科幻小说" scheme="https://qidian.space/tags/%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>坠落黑洞</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E5%9D%A0%E8%90%BD%E9%BB%91%E6%B4%9E/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E5%9D%A0%E8%90%BD%E9%BB%91%E6%B4%9E/</id>
    <published>2025-04-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-23T11:07:37.140Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><div align="center"><p>我身着强力编织的外衣，<br>只身融入无形的边界。<br>身旁，喷流呼啸而过，<br>物质的洪流将我裹挟，<br>卷入埋葬万物的暗夜。</p><p>时间打着旋儿，<br>消失在沉沉的深渊中。<br>我小心地想触摸光线，<br>但边界将我包围。<br>光消失了，群星隐藏起身躯。<br>黑暗遮蔽我的双眼，<br>将我与世界两隔。</p><p>身旁是谁的尸骨？<br>化为缕缕飞烟，<br>比灰尘还细小。<br>恒星把自己的全部生命掩埋于此，<br>我与它的所有历史擦肩，<br>好像邂逅宇宙太初的故人。</p><p>我们带着宇宙诞生的秘密，<br>一同回归原初的寂寥。</p></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;

&lt;p&gt;我身着强力编织的外衣，&lt;br&gt;只</summary>
      
    
    
    
    <category term="引力波" scheme="https://qidian.space/categories/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/"/>
    
    
    <category term="诗歌" scheme="https://qidian.space/tags/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>奇幻还是科幻？</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E5%A5%87%E5%B9%BB%E8%BF%98%E6%98%AF%E7%A7%91%E5%B9%BB%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E5%A5%87%E5%B9%BB%E8%BF%98%E6%98%AF%E7%A7%91%E5%B9%BB%EF%BC%9F/</id>
    <published>2025-04-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-23T11:07:37.140Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>其实判断一个作品是科幻还是奇幻是一件很无所谓的事情，每个人都有各自的看法和观点。以科幻领域内最为显赫的奖项——雨果奖为例，该奖项每年被授予最优秀的科幻与奇幻作品，就连《哈利·波特》也曾获奖。这一事实足以反映出科幻与奇幻之间界限的模糊。</p><p>撰写此文的初衷，部分源于会刊稿件的临时短缺，故而响应白天鱼的提议权且以此文填补空缺（笑），另一部分是谨以此文对四十二号书咖关店前最后一次讨论做一小结。</p><p>至于为什么有这样一个奇怪的讨论，主要是因为参加 42 号书咖关店前最后一次活动，能讨论的东西不多，一个有所争议，人人能参加，又很无所谓的讨论，确实是一个很好的、可以炒热气氛的主题。</p><p>在整理思绪与文字的过程中，难免与当时的即时观点存在细微出入，这既是因为许多观点尚处于萌芽状态，未经充分辩论而略显模糊，也是由于成文之时距讨论已有一段时间，部分争辩的细节已随时间淡忘。</p><hr><p>先谈谈我个人的一些观点。</p><p>在讨论一个作品，或者说是一篇文章是科幻还是奇幻前，我认为应该将这两种文章的产生进行一个统一的归类和抽象。无论是科幻还是奇幻，其创作过程一般都是基于世界观或者是设定，由幻想助力进行涌现的过程。作者在撰写文章中做的主要是两方面：一是设定世界观，二是调动幻想涌现文章主体。</p><p>从这种文章产生的观点出发，科幻和奇幻的主要区别在于，其基础设定的区别。科幻设定的基底，一般源于现实生活中的客观存在的物理定律，而奇幻设定的基底，一般源于作者幻想中的、符合逻辑的规则集合。我把这种观点称为<strong>设定决定论</strong>。</p><p>诚然，脱胎于现实生活中的形式科学，包括数学、逻辑学、统计学，天然地是研究物理、化学的重要工具。我们常常在认识事物时，使用形式逻辑用于描述。所以，当奇幻作品中基础设定严格遵循形式逻辑时，我们会产生它就是现实客观存在物理定律的错觉。</p><hr><p>这里我想引申另一个讨论。</p><p>我曾与朋友讨论魔法这一设定的原理，在不同的作品中，我认为常见的魔法设定包括：</p><ul><li>元素魔法论（以世间的基础元素调动作为使用魔法基础，调动的表现形式一般有咒法、魔杖、魔阵）  </li><li>精灵魔法论（以驱使精灵的力量作为使用魔法的基础，驱使的主体一般有神、精灵）  </li><li>精神力量论（以施法者本身的精神力量作为使用魔法的基础）</li></ul><p>我朋友听完戏谑地说，你说这属于“硬奇幻”，我们《小马宝莉》中都是使用爱的魔法的。</p><p>引申这个讨论我想说，如果不应用“设定决定论”这种评判科幻和奇幻标准的思路，我们常常会把严格符合现实生活形式科学的幻想设定作品，认为是“硬奇幻”的作品，甚至误认为是科幻作品。</p><p>虽然将所谓“硬奇幻”划分到科幻也并不是不能接受的观点，但这只是抛砖引玉提供一种思路。</p><hr><p>十口提出了一个想法：如果将一个科幻作品中所有的“电”替换为“魔法”，那么这个作品是否就变成奇幻的了呢？</p><p>电脑变成了“魔脑”，电风扇变成了“魔风扇”。替换前，该作品遵循于现实中的物理定律和形式科学；替换后，虽遵循与现实别无二致的物理定律和形式科学，但已经变为了一种幻想的产物。</p><p>为了抹除常用名词带给人的思维惯性，可以在判断时将名词替换为固定编号，只从名词之间的相互作用关系来判断。如果名词所表示的物体相互作用关系完全符合现实生活中客观存在的物理定律，大抵应该判断为科幻作品。</p><hr><p>讨论至此，这套理论从一定程度上可以区分较为硬核的科幻和奇幻作品，但对模糊类型的区分度一般（这不就是没用，笑死）。</p><p>此时我想：哆啦 A 梦算是科幻作品还是奇幻作品呢？诚然是科幻作品的。哆啦 A 梦许多道具如今都变成了现实，从哪种角度上来说都是不能被划分为奇幻作品的。</p><p>但是作者其实没有在作品中对设定或者世界观有过比较详尽的论述（这里所指的是较为基础的设定），所有的道具都可以用一句“来自未来”或者“从哆啦 A 梦的口袋中拿出”来解释。</p><p>从这个角度上来讲，我提出了另一种区分科幻和奇幻的标准和方法：<strong>作者解释论</strong>。</p><p>也就是在作品没有具体解释作品的设定基底时，可以参考作者对作品中“涌现”内容解释上的偏向性。例如，哆啦 A 梦中作者将道具解释为来自未来，同时使用多种科学概念来辅佐，这时应该对该作品定性为科幻作品。</p><hr><p>白天鱼此时说：那如何分类《某科学的超电磁炮》这类在作品中既有科学侧、也有魔法侧的作品呢？作者可能只是为了丰富作品设定，并不在乎有严格的科幻和奇幻划分。</p><p>对于这种作品，我只能说很难绷，无奈将其划分为<strong>混合类型</strong>这种稀里糊涂的类型。</p><hr><p>行文至此，大抵已经把当日所有关于奇幻科幻标准讨论的内容记述完毕。</p><p>总结下来就是：是一次很好的热场讨论，但并没有什么指导意义。看到这里的同学，恭喜你浪费了 15 分钟的时间，跟着幻协的老登进行了一次思想分类。</p><p>其实，幻协中大部分的讨论，都没有什么良好的指导意义，但如果让参会者感觉有趣，也不失为一次良好的体验。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;其实判断一个作品是科幻还是奇幻是一件很无所谓的事情，每个人都有各自的看法和观</summary>
      
    
    
    
    <category term="引力波" scheme="https://qidian.space/categories/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/"/>
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://qidian.space/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>太阳景观</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E5%A4%AA%E9%98%B3%E6%99%AF%E8%A7%82/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E5%A4%AA%E9%98%B3%E6%99%AF%E8%A7%82/</id>
    <published>2025-04-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-23T11:07:37.140Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>夸父巨大的身体在混沌中拼命奔跑,汗水变成汪洋,被他抛在身后,面部的肌肉拉扯出狰狞的模样,这些都再所不论,因为他正在追宇宙之间唯一的太阳,如果他直到追到太阳的代价是死亡,那把命放逐就好了,黑暗中没有太阳没有风也没有自由从指尖溜过,化作山河湖海倒是可以追求的死亡。</p><hr><h4 id="0-沉没"><a href="#0-沉没" class="headerlink" title="0 沉没"></a>0 沉没</h4><p>“你做好准备了吗?”徐阳问我,他的眉毛因为心口不一而拧在一起,嘴角下拉艰难地挤出这几个字。</p><p>他的表情因为矛盾显得实在滑稽,我忍不住笑出来,不出意外地遭到他的一记眼神飞刀。</p><p>于是我只好道歉,重整面容严肃地说:”时刻都准备好了。”</p><p>于是他侧过身子不再讲话,我们紧挨着站在一起,看着玻璃窗外红色的落日,隐没在昏暗的沙尘里,为这一天逝去的光阴虔诚地默哀。时间的脚步在这一须臾片刻中似乎也慢了下来,像是对我们的回应。</p><h4 id="1-晨曦"><a href="#1-晨曦" class="headerlink" title="1 晨曦"></a>1 晨曦</h4><p>搬进这个地下城的第七天,我出生了。妈妈一边哭一边紧紧地抱着我,她惊魂未定又孤独无助,汗液浸湿了她额头的头发,三个小时之后,她毅然决然将长发变成了板栗一样的寸头。四周因为来不及整理而一片狼藉,衣服和材料散落在一起,像是刚刚经历过一场入室抢劫。看到这里,我感到好笑——已经是崭新的纪元,但是我们并没有像上一个纪元的人想象的那样拥有随心所欲的魔法,反倒是出于隐私权的纠结,我们又回归了纸质资料的时代,只不过我们的纸张有诸多特殊先进之处而已。</p><p>录像播放到这里,爸爸依旧没有出现。我看过这段录像无数遍,每次都会在这里停下,期待他会在下一幕出现,但最终总是落空。事实是,他早已遗留在那个化为冰球的世界,或许下一个纪元就会成为科学家研究的化石——如果我们还有下一个纪元。</p><p>妈妈在我七岁时也离我而去。在此之前,我一直在听她讲夸父的故事,仿佛远古魔幻的故事里挟带着她没有完成的使命。她留下一句话:</p><p>“你要有能力去追求你应得的死亡。”</p><p>在她离开之前,这种意思的话我已经听了太多遍,它仿佛是我灵魂的母语,是母亲从我出生起就对我进行的原始编码。我完全理解这句话,对此毫无怀疑,为此时刻准备。</p><p>妈妈是地球科学家,她说上一个纪元末期,一部分人离开了地球去宇宙中寻找更新的栖息地,而她的祖先是留下来的那一批。在中生代之前,地球曾经经历理论上的”冰球”时期,一直在宣传”温室效应”过强的地球突然转入几万年前一样的冰期,就连赤道地区都被冰封,后面如何解冻属于理论界一直在探索的奥秘。只是在找到解决方式之前,我们只有两种选择,一种是去宇宙的深处寻找更多的可能,毕竟此时的宇宙航天技术已经非常成熟,只是资源并不允许所有人用这种方式离开。而在这场历时百年的迁徙计划中,另一部分留在地球的人则是走向地心。虽然地心危险重重,但只要选择适当的地层定居生活,等待这个周期过去,”冰球”就会重新融化,开始新的,万物竞发的纪元。在地层生活的这段时间,留下的人可以继续探索融化地球的方式。其实这两种方案都存在极大的赌博成分,但冰封期来势汹汹,人类已经无法再准备更加完备的方案。每个人都希望自己和自己关心的人可以存活下去,人类灭种这种浩大的命题潦草地寄期望于极地那些物种库,这也是最后的一道保险。如果此处恰逢绝路,只能希望某天自然再次作用,人类可能会重见天日。</p><p>我从出生起就面临这样的处境,我又能向谁去抱怨呢?甚至我能改变的都少之又少。小时候认识徐阳,他就像他的名字一样温暖,但我并没有见过太阳。</p><h4 id="2-赤日"><a href="#2-赤日" class="headerlink" title="2 赤日"></a>2 赤日</h4><p>母亲离开我那天,是我执行成人任务那天,即使我当时只有七岁,但我认为我作为成人已经绰绰有余。看见母亲闭眼,我亲手将她放进保存器里,然后按照指令离开。我和徐阳以及另一个男孩被要求去往两极,检查物种库中种子库的安全,并采集该纬度地表的地质资料作为研究的材料。这并不是一个极其复杂的任务,只是由于资源的限制,我们必须严格把控时间,否则将面临考核失败甚至一去难返的危险。这只是一场及格线上下的测试,我和徐阳都没有太大情绪波动,穿好上面给我们的装备,走进发射仓等待。距离预计的时间只有三分钟了,和我们一组的男孩还没有到。距离一分钟的时候,我觉得他不会到了,徐</p><p>阳还固执地问我,他怎么还不来啊,感觉他来不及准备了。我没法给他答案,他似乎并不适应这个世界的样子,即使我们身处朝不保夕的岁月,但这不代表我们处于被淹的同一水位,就像我比他高一些一样自然。就这样认为他有事不能来也好,毕竟无论怎么想他都只能面对同样的现实。</p><p>到了预定的时间,指令到达,我们正常出发,限时更改为两人方案。徐阳这时没有多问,只是迅速开始和我商议两人的执行方案。经历一段黑暗,我们终于到达了地球表面。血液开始在我的身体里流淌地更快,和我的皮肤摩擦产生更多的热量。我承认,成人任务是一种考验,也是一种奖励——可以在执行任务的间歇看到祖先曾经生活的地球。尽管这里不再有太阳的光顾,但站在土地上的那一刻,我凭借读过的文学作品想象到了温暖的太阳、新鲜的空气。穿着定制皮肤衣的我,仿佛也感受到了有风吹过,风里似乎带着玫瑰花的香味。</p><p>我们很想再感受一会儿,只是我们必须赶快开始,原本就少了一个人。种子库周围有严格的保障措施,我们不可能进入核心区域,这只是个考验,因此只需要检查外圈的保护是否遭到破坏,我们环绕种子库的边缘,记录磨损的程度,就算完成了任务。接下来我们需要去固定的地点采集地质样本。我脚上特制的鞋子不会让我感受到脚底的触感,只是这附近的土壤看起来异常坚硬,正在我想象土壤的触感时,徐阳惊奇地传讯息给我——我的肩膀上有一个小孔,我迅速检查数据库,发现我储能瓶数值正在迅速下降,来不及思考原因,只能快速决定接下来的方案:到底是去采集样本还是返回基点地?</p><h4 id="3悬日"><a href="#3悬日" class="headerlink" title="3悬日"></a>3悬日</h4><p>徐阳坚持要返航,但我实在不甘心。虽然有些冒险,但只要我们能在完成任务后回去,倒也存在可能性。我们没有时间僵持,徐阳顺从了我。我们狂奔起来,即使躯体无比承重。但此时我突然感觉自己像是附着了夸父的灵魂,那是在世界产生以前义无反顾的奔跑,尽头是光明的死亡;我们是在不知道未来时日几多的奔跑,尽头可能是活着吗?想到这里,我突然笑了,渐渐变得有些愉悦、又有些大声。徐阳对我的笑感到惊讶,我却突然在想,要是我死在这里,倒也不错,或许我的尸骨会有一天看到太阳,我的尘埃或许会遇见父亲的尘埃,毕竟我刚失去妈妈,见到爸爸也好。</p><p>但是我不能这样做,还有徐阳在这里。母亲说,”我要有能力追求我应得的死亡”,但不是这里,我如果连一个简单的成年考核都没有完成,何谈能力。</p><p>拿到地质采样,奔跑在回到基点的路上。感觉落日在我的身后,像是我曾经看过的曼哈顿悬日的照片。</p><p>我再次睁眼时,发现自己躺在病床上。在踏进基点站的前几秒,我的热能耗尽,是徐阳将我拖了回来,我的生命几乎停留在七岁。</p><p>我拿到了试炼合格的记录单,看着徐阳给我的合格合影照,这是我第一次见同队的另一个男孩。看着照片是无法看出这场试验是夸父追日般的壮烈。在试验合格的合影里,他笑得很灿烂。听说徐阳质询了很久,也没有得到答案,坐在病床边的他已经不会再对我提起此事,只说让我好好修养。我想他可能已经看过我们的试验记录了,影像里那个男孩如影随形,出色地完成了这次试验,如果不是我和徐阳刚刚经历过这场我们眼中的生死之战,他们严重的”表演”,都要忍不住夸赞男孩身手真是凌厉,但现在我们只能夸赞现在技术真发达,影像做的真是逼真。</p><p>这个世界复制了一轮太阳,和曾经一样;我们从地上到地下,很多生活都变了,但有很多”习俗”,好像怎么都改变了不了,那件皮肤衣上的洞,在告诉我——我不仅掌控不了我的成人试验,我也掌控不了我的死亡。它在向我验证——我没有能力追求我应得的牺牲。</p><p>好在这件事它只是我生命中并不重大的一件。今年我十七岁,训练有素,只是我的任务不再是曾经只需要合格的试验那么简单,当上面问我是否决定要参加”追日”计划时,我不去想其中是否有多少龌龊,因为这是我必须踏上的旅程。</p><p>我知道我的生命渺小,我改变不了雪球地球的自然规律,改变不了自上而下的习俗,但我还是要去试一试,夸父在混沌中重塑了世界的规则,我只是想要尽力掌控我的死亡,这是在自然之手下无能为力的父亲期待的,是七岁的母亲期待的,也是我每一次深陷黑暗之后唯一的信仰,是这个世界唯一真实的太阳。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;夸父巨大的身体在混沌中拼命奔跑,汗水变成汪洋,被他抛在身后,面部的肌肉拉扯出</summary>
      
    
    
    
    <category term="引力波" scheme="https://qidian.space/categories/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/"/>
    
    
    <category term="科幻小说" scheme="https://qidian.space/tags/%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>对初代目会长的采访</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E5%AF%B9%E5%88%9D%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E4%BC%9A%E9%95%BF%E9%87%87%E8%AE%BF/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E5%AF%B9%E5%88%9D%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E4%BC%9A%E9%95%BF%E9%87%87%E8%AE%BF/</id>
    <published>2025-04-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-23T11:07:37.141Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p><strong>雷恒鹏</strong>：请学长首先自我介绍下。</p><p><strong>郭威</strong>：我叫郭威，是四川成都人，本科在成都理工读书，专业是地球物理，当时创立了这个协会，同时也是诗歌小说创意协会（后来改名为千寻诗文社）的副会长。大概大三时，准备跨考理论物理，当时是想考中科院，后来因为准备不够充分，考研失利调剂到了广西大学，跟着那边的老师做粒子物理理论方面的研究，主要是强相互作用、手征有效场论方面的研究，就是些夸克、胶子、介子、有效作用量的构造之类的东西，但我后面发现这还是不够基础，我还是想做更基础的东西，现在北师大这边读博，跟我现在老师做量子引力方面的研究。大概就是黑洞物理、规范引力对偶（也称为AdS&#x2F;CFT对应）之类的东西。很多人都知道黑洞大概是个啥，但对规范引力对偶可能不太了解，规范引力对偶大概就是说高维的引力理论与低维的场论之间存在对应关系，然后围绕这种对应关系进行一些理论及应用上的研究，这是现在高能以及引力基础理论方面很主流的一个方向，感兴趣的可以自己去了解下。我兴趣比较广一点，从高中就一直在写诗，以前写得比较多一点，现在每年一般只写两三首了，反正一直在写。我对写作一直比较感兴趣，也会写些散文什么的，以前我高中每周的周记作文我基本都是写小说，很可惜的是我一毕业那个周记本就不翼而飞了，真的挺遗憾的（大笑），反正我现在仍然还是也挺喜欢创作的，大概就是这样。兴趣的话，也比较喜欢哲学，心理学、艺术之类的东西，只是现在看得少了，然后当然对数学、物理很感兴趣啦。</p><p><strong>雷恒鹏</strong>：最早是怎样接触科幻的？</p><p><strong>郭威</strong>：我应该从初三开始接触科幻的吧。当时我们那里其实各种资源不是很多，而我又比较爱读书，所以平时一有空的话，一般都会泡书店，有一次我在一个书架上看到一本叫做《不锈钢老鼠宇宙历险记》的书，我记得作者叫哈里·哈里森。我当时看的那本应该包含了“不锈钢老鼠宇宙历险记”系列的复仇篇和拯救世界篇，我觉得写得挺好，这个系列其实挺经典的，还有哈里·哈里森这个人也挺有意思的，第一届“世界科幻协会年会”好像就是他发起组织的，他的作品也比较有特点，他的作品经常有种比较强的分镜感，就像在看科幻冒险片，反正我觉得蛮有意思的。然后后面又陆陆续续地接触到《科幻世界》这些东西，因为我比较喜欢科学，而且又对童话也比较感兴趣，我发现科幻具有这两方面的特质，我这人其实口味挺杂的，对心理学、科学、哲学、物理什么都挺感兴趣，就是好奇心比较旺盛，然后我发现科幻能够很好地把这些东西融合到一起。后来很长一段时间，大概有两年吧，我一直在买《科幻世界》，一期都没落下，现在我家里都还有很厚一摞《科幻世界》杂志。然后“科幻世界”杂志社不是译了很多世界名著嘛，杂志上也会有推荐，我经常也会买买买，然后后面就对科幻越来越感兴趣了。还有我当时还买过好像是“九州幻想”杂志社出的一个合订本，就是幻想方面的一个集子，其中包含科幻以及奇幻方面的东西，然后我发现科幻、奇幻联系其实很紧密。当时协会招新时，我从图书馆借了很多书，在我们招新的铺子前面摆摆了一个“科“字，”科“不是由两部分组成的吗？其中一部分我用的奇幻作品，一部分我用的科幻作品，虽然我们叫科幻协会，但我心比较大，也想把奇幻也包括进来，反正我是既喜欢科幻，也喜欢奇幻，就我接触的一些人，好像也普遍是这样的。奇幻的话，我觉得它的特质更接近童话一点，科幻的话，有部分属于硬科幻，有部分属于软科幻，软科幻这部分，特别是夏笳这些人的作品，和奇幻的特质更接近一点。之前提到了童话，其实我现在偶尔也会看一些童话作品（大笑）。另外，我也对学术方面的一些东西也比较感兴趣。本科那时课余时间除了有时在外面搞些活动以外，我大部分时间都是泡图书馆的，我当时什么书都看，科幻的话，我除了会看些科幻作品，也会看一些科幻理论方面的书，这方面的书其实并不是很多，我记得当时看到了一本《科幻小说史》，这本书从比较哲学层面去介绍一些科幻方面的东西，这本书其实是一篇博士论文，只是后面整理出了书，这本书我觉得是我读的科幻理论方面学术味道最重的了，其中甚至会用康德的理论去阐述科幻方面的东西。假如你去看这种作品的话，你会发现科幻的世界是很大的，并不局限于你们所谓的写好故事、批判现实什么的，不知道你们对科幻理解是怎么样的，反正在那本书里面是把《1984》、《美丽新世界》，甚至《格列佛游记》，都归为科幻作品里面，总之科幻的世界是很广的，你们不要把自己目光局限于很小的范围。我大概先说这么多，感觉也离题挺远的了。</p><p><strong>雷恒鹏</strong>：听了学长讲述从接触科幻到后面深入对科幻的了解的过程，听完之后感觉挺惭愧的，其他人我不知道是怎样的，我个人好像就对科幻的了解只是停留在兴趣层面，没有说像学长这么深入到哲学和学术上层面去了解，好像确实有差距。</p><p><strong>郭威</strong>：其实怎么说呢，我现在也在搞学术嘛，我就是比较喜欢钻研东西，从小就这样的，个人兴趣就在那里，包括现在做科研，感觉自然而然就去做科研去了，也不一定每个人都要像我这样。我只是想说你们毕竟是个协会，你们应该要有更宏大的愿景，你们不应该仅是停留在群里面大家灌点水，大家嘻嘻哈哈一下，打打闹闹就完了，你们最好要有比现在水平或目光更高的东西去追求，这样协会才能有一个比较持续的前进动力。</p><p><strong>雷恒鹏</strong>：现在确实科幻的读者及作者中少了很多对科学深究的人了，缺乏科学这部分的基础。</p><p><strong>郭威</strong>：关于你这句话，我再多说几句。我当时参加了“科幻世界”杂志社的编辑刘维佳在成都举办的一个讲座，当时说到一个问题：现在一些好的科幻作品都是哪些人写出来的？他说道，不是那种一心搞学术的科学家，或许可能有些作家具有一些科学的学科背景，但不是一心搞学术的那种。这些作家可能对某方面的东西不是特别专一，但是兴趣比较广，了解比较广泛一点，就是对某些东西ta可能有一种朦胧的认知，大概就是距离产生美的感觉，反而像我这种专门研究某方面的东西，还真的很难像ta们那样去写东西。因为我们平时主要接触的都是学术方面的东西，可能就是一板一眼的、逻辑缜密的，然后让我们去写点这方面的东西，比如说李淼，他也写过科幻，他会考虑作品中科学方面的逻辑、背景的问题，不太允许有失真的地方，这样就导致了可能会束手束脚地去写东西，但是科幻毕竟还是文学作品，你开始可能本来是想讲个好的故事，想要通过这个故事给予人们一些启迪，可能是想阐述一些哲理方面的东西，但是你如果后面一门心思思考科学上是不是严谨，科学逻辑上是不是有什么漏洞，然后你的重心就会出现偏离，当时他的原话肯定不是这么说的，上面主要是我的理解。所以说你们真的想写好科幻作品的话，也不一定要具备很扎实的物理或数学方面的专业基础才行，其实刘慈欣好像也只是个工程方面的本科生吧，要真的写好科幻作品的话，可能比较重要的东西是对科学的热爱，还要有一个比较开放的头脑，我觉得这比扎实深厚的学术背景显得更为重要。反正科幻是属于文学的范畴，文学的话，它会有一些共通的东西，所以除了科学方面的知识，这些文学方面的共通的地方也是需要注意的。其实如果我要写科幻的话，我可能个人更偏向于写软科幻，与其写硬科幻，还不如直接写论文（大笑），反正我是这么想的。</p><p><strong>雷恒鹏</strong>：下面进行下个问题吧，创办协会的想法是怎么来的？就是能不能给我们介绍聊一聊协会的创办历程。</p><p><strong>郭威</strong>：首先，我一直是对科幻很感兴趣，然后上了本科后，协会招新的时候，我就在到处找科幻协会，找了一圈没找到，然后后面发现确实没科幻协会，后面我就慢慢有了想要创办一个这种协会的想法了，但是当时这个想法不是很强烈。大一的时候，我心思还主要在学业，想在当时的专业上有所成就，我以前是学地球物理的，当时想去研究地震机制，想在地震预测上有所突破，当时大一的时候我就进了实验室，跟着专业导师做科研，整天跟着老师编程什么的，后来慢慢发现自己的兴趣根本不在这儿，然后后来慢慢我就从中退出来了，应该是在大二中期完全退出了实验室。退出来过后，我竟然不搞专业方面的东西了，然后就想去搞个其他的东西。后面我平时大多数还在图书馆看书，但是我还是想做点东西出来，然后我想起了之前创办科幻协会的想法。其实创办协会之前，我还有个科幻方面的群，我现在那个群都还在，当时那个群的名字叫“科幻沙龙“，从全国各地加了很多人进来，当时每周都会有一个讨论会，我会首先抛出议题，然后大家一起讨论，现在觉得那个机制是挺好的，其实你们后面或许也可以考虑借鉴一下，因为科幻比较注重思想的碰撞，当时那个“科幻沙龙”的群就类似于那种民间那种小组织吧，其中包含后来协会的一些成员，当时每周的议题什么都有，从讨论人类的未来，到人类从地球上大规模迁移到外星的一些方式，然后还有一些什么道德、人性方面东西，反正就是各种杂七杂八的都有讨论。</p><blockquote><p>Ø 注：曾经讨论过的议题： 永生，科技与科幻，守住根，梦，世界毁灭的N种方式，未来城市的格局，hello外星人？，过年习俗，未来世界构想，科幻小说推荐，科幻是什么？，信仰，时间，关于存在与真理， 未来人大规模迁徙的可能性及方法，旋转，论中国的教育，边缘人类剪影，关于大学生支教，死亡，高考，战争一触即发？，关于追女生，科幻是什么？，因为爱情，时间旅行，概览世界末日，毒品及其一系列社会学问题，关于周国平的话谈对人生的感受，其他的世界，AI能否超越人类？，病毒那些事儿，平行时空，博弈论，论一个人的优秀，悖论，关于中国的文化，关于性的肮脏与神圣，史前文明， 关于万门大学这类教育形式的思考，越长越孤单， 文学作品的讨论，爱情的再次讨论，与外星人的初次接触，关于预言，对称……</p></blockquote><p>我当时是通过这种讨论，首先是把自己的思路打开了，后来，忘了是群里有人还是我自己提出了建个协会的想法，当时大家觉得我做得挺好的，后来我就寻思，要不先试试看。于是我首先发起了，看有没有人加入进来，首先从我们班里面拉了一些人进来，然后其他的一些地方拉了些人进来，主要是通过在各种群里面转发招人的信息，后面慢慢大家就形成一股合力，然后这个协会后面自然而然慢慢就建立起来了。我后面就到处做宣传，我记得当时还写了一堆乱七八糟材料，我都忘记了是些什么了（大笑），当时还做了一些调研、发传单，反正最开始什么乱七八糟的事都做了。一路走来还算比较顺利，其中经历过两个小挫折。一个就是第一天的时候没招够一半的人，如果第二天招不够人，协会会被预注销。我当时就怕协会被预注销了，所以第一天晚上大概11点的时候，我就把我们协会招新的干部、干事们召集起来，其实这些人主要是我们班上的一些同学，这些人普遍成绩比较好，我也不知道为啥我和这些人关系比较好（大笑），后来我发现这些人确实还比较认真负责，我把他们召集起来后，我们分工，大家齐心协力挨个去我们学院大一寝室扫寝，宣传我们协会，当时好像一直搞到晚上12点吧。第二天的时候，明显招新情况好了很多，最后好像还差两个名额，于是我自己出钱把那两个空给填上了，协会就没有被预注销。 第二个挫折的话，就是成立的协会活动如果搞得不多的话，又会被预注销，挺烦的。当时虽然还是举办了不少活动，但也不是特别大型的活动，而且也不是很频繁。当时社联让协会的每个会员要填那个对新增协会的满意度的问卷调查，我当时还担心的就是满意度调查对协会造成不利的影响。我就在群里跟他们打好招呼，希望大家不要乱填，总算问卷上没出什么问题。后面还需要做一个答辩，顺利完辩之后，我感觉还不错，一关一关也都过去了。当时主要就遇到这两个挫折。当时协会我觉得搞得还算可以，我当时就大概搞一些这些活动吧，后面可能有问题跟这个相关，我先说了吧。我当时带他们去参观了”科幻世界“杂志社，还有四川科技馆，还和诗歌小说创意协会一起搞读书会，然后电影协会的会长和我比较熟，我让电影协会给我们协会的会员提供免费到学校电影院去看科幻电影的福利，当时学校电影院的收票的工作人员就是电影协会的一些干事，那边的会长提前给他们打好招呼，每次放科幻电影时，我们协会的人就可以凭会员证免费进去看电影，然后我们也帮他宣传一些东西。 还有有次晚上比较晚的时候，我们在砚湖边搞了个座谈会，反正就是聊一些想法，然后大家可以相互了解一下，当时那里又没灯，当时也很晚，我觉得像做贼一样（大笑）。当时我们协会和诗歌协会是同一个指导老师，她有时会带我们去拜访一些作家、听一些讲座什么的。对了，昨天是π节，我们也在老师的人工智能实验室过过π节。当时还组织过大家一起出去玩过一两次吧。大概可能就这些吧。其实你们现在的资源比我们那个时候要到位一些，你们现在跟”科幻世界“杂志社应该联系很紧密了，我当时和那边也还不是很熟，没有活动赞助。我之前看你们在图书馆搞那种科幻展览，其实这个就挺好的，反正我当时就是各种资源不到位，有很多东西想搞，有想法，但是搞不起来，我想说你们现在各种资源比我当时好多了，而且现在协会名声也算打出去了，按理说应该能比我当时做得更好，我大概就说这么多吧。</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E5%AF%B9%E5%88%9D%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E4%BC%9A%E9%95%BF%E7%9A%84%E9%87%87%E8%AE%BF/86.png"> </p><p>（协会名字的寓意）</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E5%AF%B9%E5%88%9D%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E4%BC%9A%E9%95%BF%E7%9A%84%E9%87%87%E8%AE%BF/87.png"><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E5%AF%B9%E5%88%9D%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E4%BC%9A%E9%95%BF%E7%9A%84%E9%87%87%E8%AE%BF/88.png"> </p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E5%AF%B9%E5%88%9D%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E4%BC%9A%E9%95%BF%E7%9A%84%E9%87%87%E8%AE%BF/89.png"><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E5%AF%B9%E5%88%9D%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E4%BC%9A%E9%95%BF%E7%9A%84%E9%87%87%E8%AE%BF/90.png"><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E5%AF%B9%E5%88%9D%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E4%BC%9A%E9%95%BF%E7%9A%84%E9%87%87%E8%AE%BF/91.png"> </p><p>（大家设计的协会会徽）</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E5%AF%B9%E5%88%9D%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E4%BC%9A%E9%95%BF%E7%9A%84%E9%87%87%E8%AE%BF/92.png"> </p><p>（第一届会徽）</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E5%AF%B9%E5%88%9D%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E4%BC%9A%E9%95%BF%E7%9A%84%E9%87%87%E8%AE%BF/93.png"> </p><p>（第一届协会招新）</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E5%AF%B9%E5%88%9D%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E4%BC%9A%E9%95%BF%E7%9A%84%E9%87%87%E8%AE%BF/94.png"> </p><p>（协会招新时，各个协会的签名）</p><p><strong>雷恒鹏</strong>：学长这说挺多的，顺便把下一个问题也说了一下，那就是协会搞的活动中，令你印象蛮深刻的有哪些？就是觉得做得比较好，或者是特殊印象的。</p><p><strong>郭威</strong>：之前提到的那个和诗歌协会一起举办的读书会，我觉得这个还挺有意义的，当时还请了一个作家，笔名叫羊子吧，“神奇的九寨“就他填的词。我们当时还邀请了一个作家到我们学校学术报告厅那里做了一个讲座，他叫蒋蓝吧，不知你们听说过没有，他送了很多他的书给我们，他就是那种民间的思想家加文学家的感觉，反正感觉不是特别学院派，后来我又去翻了下他的书，感觉不太看得进去了，不过这个人确实比较有想法，他当时送我们协会书中有些我当时还是蛮喜欢的。其实科幻有个比较重要的特质，不知道你注意到没有，好的科幻作品往往会带有诗意，我是比较喜欢这一点的。蒋蓝主要是写散文，应该也会写些诗歌吧，它里面有些比较有灵性的东西，这个我比较喜欢。还有拜访”科幻世界“杂志社，可能你们很多人会觉得比较有意义吧，但我觉得并没啥意思。我当时见到了姚海军、杨枫、刘维佳这些人，但和他们并没有太深入的交流，感觉那个办公室真的挺普通的，就是一般办公楼中的布局差不多，我当时挺惊讶的，感觉和我理想中的样子相差挺大的，怎么说呢，就是没什么科幻的味道，不知道你们拜访杂志社后，内心是怎么想，反正我是觉得挺失望（大笑）。如果说失望这个事让我印象比较深的活，也可以，但好像一般不会这么说（大笑）。还有就是日常和会员的交流、接触吧，我觉得你们可以线下多一些交流，不管是正式的还是非正式。科幻的话，其中想法比较重要，大家通过这种交流来促进思想的流通，只有从这种底层上有一些进步，协会才能够有一股生气，这点和其他协会还是存在很大的区别，其实就像能级的跃迁一样，只有协会会员在思想上发生了跃迁，协会才能整体有一个跃迁。所以我建议你们多增加些思想方面的交流，可以是一群人，可以一对一，你们想和谁在一起就和谁一起，可以是任意形式的，但大家要有意识的去交流思想，当然这只是我的建议，你们不一定要这么去做。另外的话，就是我前面提到的晚上在砚湖搞的座谈会，应该很少人会这么去搞吧，我觉得形式上可能比较新颖一点，但是一群人坐在那里就这么聊，感觉气氛容易尴尬，聊天的话，还是应该要有个主干，一是这样不会显得太散，一是避免一下陷入尴尬的氛围。对了，我想起了一个东西。我们毕竟是科普科幻协会嘛，你们现在似乎没怎么搞科普活动了，我当时还带着他们搞过科普活动。当时在机缘巧合之下，一个老师通过协会的指导老师联系到我们，到一个社区去给一些小朋友们做科普，其中包括机器人、气体流速和压强的关系等相关的科普知识。我觉得这也是挺有价值的一件事。而且我们协会的指导老师黄寰老师，他是首先是个科普作家，他好像也写过一篇科幻，据他所说，就是这篇科幻好像获得了”倪匡奖“，感觉有点凡尔赛（大笑）。当时我去找他当协会指导老师时，我只是想建个科幻协会，但他非要让我把科普加上去，他说在他看来，科幻也是属于科普的一部分。他当时好像是说，我其实也是这样想的，把科普二字加上去，协会能搞更多的活动，协会的格局能够更大，这样不会有太多局限性。比如说邀请一些在前沿做研究的科学家（比如我现在的导师）来做个科普讲座，总觉得名义上不是太合适吧，但加上科普二字，就完全合适了，反正协会有了科普二字，会少很多阻碍。有时我看你们在一些地方直接把科普两字去了，首先我觉得是没必要这么去做的，当然我也能理解，有时就是为了方便，毕竟大家都是一群科幻协会，就你是科普科幻协会，会显得比较扎眼，但对于协会而言，我觉得科普应该要保留，不要后面因为没怎么举办科普活动，然后就慢慢把科普两个字给去了，这样会让协会的发展受到限制。 大概就这些吧。</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E5%AF%B9%E5%88%9D%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E4%BC%9A%E9%95%BF%E7%9A%84%E9%87%87%E8%AE%BF/95.png"> </p><p>（第一届会员见面大会）</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E5%AF%B9%E5%88%9D%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E4%BC%9A%E9%95%BF%E7%9A%84%E9%87%87%E8%AE%BF/96.png"> </p><p>（欢度平安夜）</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E5%AF%B9%E5%88%9D%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E4%BC%9A%E9%95%BF%E7%9A%84%E9%87%87%E8%AE%BF/97.png"> </p><p>（拜访“科幻世界”杂志社）</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E5%AF%B9%E5%88%9D%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E4%BC%9A%E9%95%BF%E7%9A%84%E9%87%87%E8%AE%BF/98.png"> </p><p>（到社区去给小朋友们做科普）</p><p><strong>雷恒鹏</strong>：好的，那我们进入下一个问题。你刚才也说了以前可能因为协会刚创立，一些资源不是很到位，有些活动就没能举办，然后想问一下，社团初期有没有什么遗憾或是有计划但没能办成的活动（希望展开的活动）？</p><p><strong>郭威</strong>：不知你们现在在做科幻征文没有？</p><p><strong>雷恒鹏</strong>：征文还是有的，一般来说，还是联合其他协会或者其他学校一起，因为从经验上来看，单个我们协会征文的话，我们学校的投稿量实在是太少了。</p><p><strong>郭威</strong>：对对。另外，不知道你们现在有没有写作班子之类的东西，协会里面应该有想写、爱写的人，这些人可以形成小圈子，我记得你们好像有，我之前看到了有动漫组什么的，但没太注意看，估计应该也有写作组，这些主动加入写作组的人可能真的应该写些东西，反正自己的目标还不太确定，时间也比较充裕的话，我觉得可以多写写，我们协会以后说不一定真的可能会诞生几个科幻作家。我就是想说征文是一方面，协会内部也应该多写写，也不一定说要奔着当科幻作家去，单纯只是练练文笔也挺好的，写作作为人的一种重要的表达方式，多锤炼它，对自己肯定是有百利而无一害的，我反正觉得这还是比较有意义的。然后还有一个是科幻微电影，不知道你们现在在做或做过没有，作为一个大学的社团，肯定没法去拍摄大型科幻电影，但你们可以拍微电影的，其中有些匠心独运的设计、有些新颖的地方，这也算是一种实践，将科幻想法与现实联系起来，我觉得这个也挺好的。你如果要让我说这对一个人的发展有什么意义的话，一个是讲故事，学习如何更有条理的组织一些东西，怎样将一团乱麻的东西用一根线串起来，培养一种大局观，这个能力也比较重要。另外就是一群人努力去把一个东西给实现了，你们相当于一个团队，这样一方面能够提高协会的凝聚力，另一方面能够提高个人团队合作的意识，其实这个也比较重要，包括我们在做科研也是这样的，经常可能就需要与一些人合作。你们把这个东西做出来，合作肯定是少不了的，你们分工要明确，其中肯定有人起到主心骨的作用，对于这个人的话，可能对ta领导方面的能力能有所锻炼。你别看这只是个小小的兴趣协会的活动，但你真的认真去做的话，你自己能够从中收获很多东西。其实也不用带着太功利的心去做这些东西，其实你真的完全一门心思把它做好的话，自己真的能够受益良多，大概是这样。还有不知道你们是不是邀请过一些科幻作家或者科学家来做讲座，前面提到了我们请了一个作家当学校做讲座，其实那个作家是赵老师邀请的, 这是我们和诗歌协会一起举办的，严格意义上说，其实和我们协会关系不是特别大，我们只是挂个名头在那里，就是摆了一些牌子，摆了几瓶矿泉水，最后合了一张影（大笑）, 我觉得我们当时并没做出什么实质性的贡献。我还是希望能由协会自己发起组织一些这种活动, 你们现在的问题可能主要是一些老师和作家不知道怎么联系,不过这个应该能够想办法克服。一个大学确实需要一些渠道去传播一些比较先进、前沿的思想、观念，我觉得成都理工很缺乏这方面的东西，作为学校里面的一个社团，你们可能应该想想自己能为这个学校做些什么，而这应该是你们能够做的，这也是我当时想做而没做成的，你们可以试着在这方面努力一下吧。还有就是我之前看到你们还弄过辩论会，辩论会这个问题其实是这样的，你们可以搞之前那种形式的辩论会，我之前在群里面那种每周给个议题大家讨论也行，我当时也没特别去弄这个东西，这个问题的理念就是你们之间就是要通过某种方式，不管是辩论会还是群里面这种议题的讨论，还是其他什么形式，来促进大家思想的碰撞，你们可以去争论，甚至争吵也可以（大笑），大家思想上真的要有一种相互搏斗的感觉，这是很重要的，如果你们觉得现在的群里有指导老师什么的，有些话说起来不方便，你们也可以自己另外再建个群，让大家能够畅所欲言，反正你们自己怎么高兴怎么来吧，但你们要有意识地去讨论，包括社会的热点，比如最近乌克兰战争，其实都可以讨论，也不一定要局限于科幻，这相当于我们协会为这些会员提供一个整理、表述自己思想的平台，让大家用文字、声音来比较有条理地表述自己的想法，这个对日后的发展其实也蛮重要的。这也算协会给这些会员提供的一些不是太具体、但又比较有价值的福利。我想你们应该明白我的意思了，我也不多说了。</p><p><strong>雷恒鹏</strong>：懂的，就是提供一个讨论的平台。感觉学长期望很高啊。</p><p><strong>郭威</strong>：其实怎么说呢，我是那种比较理想主义的人，估计协会里面也不少这种人，这样一群人聚在一起其实挺好的，真的推动这个社会发展的是群理想主义者，而不是那些随随便便做些事、喜欢和稀泥的人，虽然你们就是本科生，可能也就是20岁的样子，但是你们后面本科毕业可能就会散布到世界各地去，可能说世界各地太大了些，就说全国各地吧，你们会从事各种行业，其中有些人可能就会成为行业中的核心人物，你们当时加入过这么个社团，和这么一群人一起去努力过，体验过这种氛围，可能会对自己的人生价值观形成了一定的影响。所以说这真的对这个社会是有益的，虽然小的层面就是个小小的社团，可能也就几十号人的样子，但后面真的可能对这个社会是有一定的影响的。我想你们应该大概明白我的意思。反正你们的目标最好能够再稍微远大一点，大概就是这样。你问下一个问题吧，一个问题我好像扯得太多了，我发现我话真的挺多（大笑）。</p><p><strong>雷恒鹏</strong>：没事没事。</p><p><strong>郭威</strong>：我现在其实可能几天下来，主要是到食堂吃饭，点菜时算是和人说了下话，因为我是做科研的，还是搞理论的，很多时候都是一个人呆着，而且我室友因为疫情也还没回来，可能有些倾诉欲吧。</p><p><strong>雷恒鹏</strong>：没事的，难得有和学长聊天的机会。</p><p><strong>郭威</strong>：我其实也挺喜欢与别人聊天的，我这人也算还比较话痨一点（大笑）。</p><p><strong>雷恒鹏</strong>：那问下一个问题，在接触科幻到创立科幻协会，整个过程中，你觉得它们给你带来了什么？ 这个问题可能有点大。</p><p><strong>郭威</strong>：我觉得这种采访，应该再大的问题都还好，你能有多大，能讨论人生的意义吗？（大笑） 至于给我带了什么，首先，我是真的接触了很多人，经历了一些如果我不创这个协会不会经历的事，从中收获了一些友谊吧。其实最开始我对着一群人说话都会打结巴，可能表现得比较腼腆，心理学上将这称为广场恐惧症吧，就是人在露天的地方或者讲台上会感到恐惧，其实在人类动物学上，我们最开始对同类的注视是带了恐吓、威胁的意味，富有攻击性，人类进化到现在仍未摆脱这种原始的恐惧，需要不断通过后天的练习来克服。当了协会会长后，会经常在很多人面前说事情，慢慢到后面就克服了。就不会像以前在众人面前说个东西就结巴，有时甚至要卡住半分钟，感觉还是比较严重，我想我现在应该是将这个克服了。 另外大三的时候，我领导、管理这个协会的同时，也在准备理论物理的跨考，我当时想做就去做了，但实际上理论物理的学习有时真的很枯燥，我当时课也没怎么去上了，整天基本都是闷在图书馆补理论物理的基础，有时候也会感到无聊吧。有这个协会在的话，有时候能够出来转化一下心情，学习理论物理真的还是蛮累的，有时会受到些打击，通过与大家的交流可获得一些生气吧。还有就是我会觉得自己毕竟是个会长，如果理论物理都跨考不成的话，感觉有点不配当会长，有种外部的压力让自己更努力的学习，这也是个意外的收获（大笑），我当时也没想到这些东西，现在回想应该是有这部分作用的。我突然想起之前忘说了一个活动，我还给协会的会员做过科普， 当时我是讲狭义相对论，其实你们也可以搞点类似这种小讲堂的形式的活动，协会的会员应该都有些专业方面的东西可以分享，我当时在学理论物理嘛，刚好学到狭义相对论那部分，我然后用自己的语言将知识点梳理了一遍，这对于我专业方面的学习应该是有益的。对于你们而言，如何有效地表达自己的思想、自己专业方面的东西其实挺重要的，协会中很多人未来可能真的会走专业路线，这就显得更为重要了，反正你们可以把小讲堂这种活动当做对自己的一种训练吧，其实我们现在还有这种课程，就是讲报告什么的，但是我觉得有点无聊，就没选（大笑），其实你们真的要认真对待这个事，可以把这当做博士上的课了，可能一开始觉得自己讲得不咋地，但慢慢就好了。其实你们即使未来不做科研，而是到某些事业单位工作，也难免要做报告，要讲PPT之类的。我硕士时的一个朋友毕业后转去做程序员去了，他周围的同事都是群清华北大毕业的学生，他们内部经常会有分享会，人家知道他以前是学理论物理的，然后让他分享理论物理方面的东西，当时他还打电话问我一些理论物理方面的问题，他说自己以前读书时都没这么努力过（大笑），怕在清华北大学生面前丢面子，其实我发现现在很多行业都是这样的，他们内部会有类似这种分享会，反正我就是想说这个挺重要的。你作为协会的会长，其实你可以发起，弄个小讲堂，讲些东西尽量把别人讲懂，大家有问题可以讨论，其实这和我之前说的给大家提供一个讨论的平台是有关系的。大概就是这样。</p><p><strong>雷恒鹏</strong>：学长说的这些东西，其实我也有些想法， 我之前其实也搞过这种活动，虽然我也是理工科的，但我主要是分享的社科类的东西，因为对这个比较感兴趣，毕竟个人能力不同，不像学长去分享物理方面的知识。</p><p><strong>郭威</strong>：你们不一定要讲物理这种高大上的东西，也不用局限于社科类的东西，就是说不要给自己设限，科幻的话，不要有局限，想讲什么就讲什么，有时就是觉得这东西好玩，而自己大概也能讲清楚，不一定要讲得多清楚，你想讲就去讲。</p><p><strong>雷恒鹏</strong>：我明白了，我想问另外一个问题，根据我之前的经验来看，就是不管你分享什么东西，只要是学习会这种，来的人就会非常少，大家就很难静下来去听，不知道你们当时有没有这种情况。</p><p><strong>郭威</strong>：不知道你听说过这个故事没有，尼采当时好像讲一门课时，下面听课的学生好像只有一两个，但是他也能够去讲，其实你又不是去表演什么东西，非要下面有很多观众看你，你才觉得高兴，有时候能够和一个人分享，我觉得其实也够了。其实你讲东西，受益最多的是你自己，这说白了就是费曼学习法，你们肯定听过，就是知识分享，受益最大的是你自己。尼采是一个例子，另外一个例子是我们引力组最近刚去世了一个老教授，梁灿彬老师，他这个人即使下面只有一两个人听课，他也能照样很认真、很耐心在黑板上详详细细地给你推导。也是一种专业的态度吧，也算对自己的一种训练吧，如果你讲东西，下面没什么听众，即使只有一个人，你自己也应该认真对待这个事。现在疫情时代，很多老师都是上网课，很多时候就是对着屏幕讲，大家也不会开摄像头，这相当于没人在他面前，那样都能讲下去，你这个下面至少还有几个人，这都好很多了，对吧？我记得我当时讲狭义相对论时，下面也只有三个人，也是这样的（大笑），这东西你不要想着能来多少人，本来协会每一届进进出出一般也就维持几十号人的样子，协会平时的活动估计线下比较活跃的也就10个人的样子，所以你就不要想着你搞点这种线下活动能来很多人，这也不现实，对吧？另外，有人来不了可能是因为当时ta有课，但下次可能就有空了，又想分享些东西，所以可能每次参加活动就几个人，但会发生一定的轮换，不同的人会有些不同的东西，即使真的只有你们几个人，但可能经常会有些新的知识、新的想法想要分享，所以后面应该不会没什么可讲的了。你们现在讲的东西可能也不是很专业，其实这样也还挺好的，像我现在这种很专业的，你若讲不好，可能有人会质疑你的学术水平、学术能力，所以我现在也不太敢在外面特别大型场合地去讲东西，反正讲不好，一方面是丢自己的人，另一方面是丢老师的人，然后对自己以后的学术生涯多多少少会产生一定的影响吧，但是你们现在就没有这个担忧，可以尽情地去玩耍，这对于你们来说是难得的机会，多去锻炼下自己，大概就是这样吧。</p><p><strong>雷恒鹏</strong>：对，想做一件事，最重要的是坚持下去，一直做。</p><p><strong>郭威</strong>：你还要确实对这个感兴趣，感觉这个东西有意义的，自己有兴趣才去做，如果你觉得这个没劲，完全是像一个流水线上的劳工一样，然后每天就是按点上班，不是出于自己内心去做，有时候也不太好弄。所以你要真的要从自己的理念上认识到这个东西对自己是有益，是有价值的，对这个事情也比较感兴趣，然后想着去把它做好，这是比较重要的。你不能说我是这个协会的会长，我有这个责任，我去我要履行这责任，然后每周我都要去搞这种活动，我的意思是如果你自己不想去做，你可以让别人去做，这个对协会是有益的，有时你也会因为精力、时间上不够，你可以将任务分配给其他人，让愿意做的人去做。反正我大概就是这么个想法，你们愿意做就做吧。</p><p><strong>雷恒鹏</strong>：我看现在也不早了，要不今天的分享会就到这里？</p><p><strong>郭威</strong>：可以。</p><p><strong>雷恒鹏</strong>：学长，再见。</p><p><strong>郭威</strong>：再见。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;雷恒鹏&lt;/strong&gt;：请学长首先自我介绍下。&lt;/p&gt;
&lt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="引力波" scheme="https://qidian.space/categories/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/"/>
    
    
    <category term="采访" scheme="https://qidian.space/tags/%E9%87%87%E8%AE%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>恶魔</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E6%81%B6%E9%AD%94/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E6%81%B6%E9%AD%94/</id>
    <published>2025-04-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-23T11:07:37.141Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>或许是赌钱把运气用光了,我确信我现在遇到了真正的恶魔。</p><p>他从森林中踱出,身体穿过一棵棵树,拦在我的面前,用手按住我:</p><p>“和我签订契约吧,用你的灵魂换取任何你想要的东西。”</p><p>他外貌与常人几乎无异,唯一的不同就是额头上多了一只发着光的眼睛。</p><p>很小的时候,母亲就给我讲过恶魔的故事。故事中,恶魔会蛊惑人心,迫使人类用灵魂换取他们想要的东西。但任何故事都闭口不谈失去了灵魂以后会变成什么样。</p><p>不过这恶魔似乎没有搞明白状况。一个刚刚赌赢了一大笔钱的理智尚存的赌鬼是没什么更大的需求的。</p><p>“你总会输的。当你输钱的时候,我依然会出现在你身边。”恶魔似乎并不意外于我的心声,他的表情几乎没有变化或者……变得嘲弄?</p><p>这个可恶的家伙。</p><p>我脑子放空,假装漫不经心的走过去,挥拳——没有命中,他好像不存在于这个世界。</p><p>他静静看着我对着他的”身体”挥岀一拳又一拳,然后伸手阻止了我:”那是无意义的尝试。”我感觉我的指尖被划破。一张略显虚幻的羊皮纸写着我看不懂的文字浮现在我眼前。</p><p>恶魔拉着我的手按了上去,留下一个血色的指印。</p><p>身体恢复控制的一瞬间,我意识到我还活着。</p><p>那根手指并没有破损。那我是怎么在契约上按下手印的?</p><p>“虽然是强迫的,但在你提出你的愿望之前,我会一直跟在你身边。”</p><p>“这就是契约吗?”我无力的跌坐在地上。</p><p>“这是你的愿望吗?”</p><p>“不不不,不是!”我赶忙回应,”我……我还没想好我的愿望。”</p><p>“没关系,我并不在乎时间。”他的声音温柔而冰冷,没有什么波动。</p><p>我看着他把羊皮纸卷起,塞到袖子里。没来由的我感到一阵寒冷,连从赌场赢下钱的喜悦也少了几分。</p><p>黑暗中有几个人影围了过来,他们的眼睛像群狼一样烁着幽幽的绿光。</p><p>“听说你赚了不少,请弟兄们来一顿怎么样啊?”为首的提着一根小臂粗的铁管,大有一言不合就要好好”教育”我的架势。</p><p>好了,这下完蛋了。我敢打赌这帮家伙不把我的底裤扒光是不会罢休的。</p><p>“老规矩,要么掏钱,我们当没见过你;要么出命,下去和恶魔谈谈你到底几斤几两吧。</p><p>见我并不做声,铁管被挥了起来,放在手上掂了掂,”你的脑袋似乎很适合当我的靶子啊,还不打算开口吗?”</p><p>“你可以保护我吗……你说过,你说过你会保护我……”</p><p>“哈,这家伙大概是个疯子。你在和谁说话!”铁管被双手持握,势大力沉向我的脑袋挥了过来。</p><p>“在你提出你的愿望之前,我会一直跟在你身边。另外,这是你的愿望吗?”</p><p>“不是,当然不是!”我的灵魂可不止这点筹码!但当下的处境已然危在旦夕。</p><p>突然,我灵机一动,用平生所能说出的最快语速,说:”你不是要灵魂吗?我一旦死了那还有什么灵魂可以给你收取所以你要保护我!”</p><p>故事里,躯壳破坏灵魂逸出后都会立刻飘上天堂或者沉入地狱。这是自然的规律。我打赌这个恶魔也不能阻止这个规律。</p><p>铁管被什么东西凭空止住,我张开眼睛。恶魔眼神空洞,显得有些呆滞,但还是用手死死的钳住了击来的铁棍。</p><p>那群小弟们见自己的老大一击不中,纷纷怪叫着冲了上来,然后就被他们的老大带着那根铁管一起击飞了出去。</p><p>“打得好!我敢打赌,你这一下绝对是东方的武术招式!”</p><p>“我希望你能早日提出你的愿望。即使保护人类为我的第一要务,完成契约的优先级仍然在此之上。”恶魔并没对我的赞美表露出什么自得之类的情绪,反而说了一段没头没脑的话来回应我。</p><p>混混们连滚带爬的离开了。看他们的眼神,大概是把我当成了有某个恶鬼庇护的臭名昭著的巫师吧。但我现在确实被一个恶鬼庇护着。</p><p>“咕——“肚子开始不争气的叫了起来,”看来有必要先填饱自己的肚子了。”</p><p>“这是你的愿望吗?”</p><p>“不是!”</p><p>……</p><p>生活并没有因恶魔的存在而产生翻天覆地的变化。吃饭,睡觉,做做工,偶尔去赌钱——除了每天晚上睡前会被提醒尽快完成契约,提出愿望以外,我发现这个恶魔似乎并不会干涉我的生活。也就是说,我理论上可以无限期的拖延下去。</p><p>但理论毕竟只是理论。恶魔的契约就像一把达摩克利斯之剑悬在我的头顶,我必须担心它会不会某一天落下,让我万劫不复。</p><p>既然他不会干涉我的生活,那想必我找人驱赶他,他也不会干涉吧?怀着这样的心情,我开始四处打听有没有这方面的大师。不过虽然镇子上那帮神棍一个个神神叨叨的,都号称自己博古通今,无所不知,但当我坐到他们面前,他们并没有跟我说明他们知道恶魔的存在时,我就知道这些家伙绝对靠不住了。果然,他们无非是想骗我的钱,请几个符,请几尊像回去。我最后只能婉拒了他们。可是难道就真的没有人能解决这个问题吗?</p><p>刚巧,镇上的布告栏贴出消息,有一位远道而来的大师,很擅长求神问卜驱鬼捉妖。据说那位大师是经过证实的,真正能跟神明沟通的人物。他世代都是神明的使者。如果非要找一个人的话,那他应该就是最有可能解决我问题的人。</p><p>我决定去找大师问问。</p><p>名额很难得,还好镇长的儿子是我的酒友,我们平时关系不错,在我的暗示下,他终究是说动老爹帮我搞了一个名额。虽然价格不便宜,但想到如果成功了,我就不用面临随时可能死亡的风险,我觉得这笔买卖应该是值得的。</p><p>大师看上去也就二十出头,带着一副宽边黑框眼镜。身上披着一件纯黑色带兜帽的斗篷。据说这副眼镜是他的法器,能看穿一切虚妄。</p><p>当我坐在他面前的时候,他看了我一眼,随后愣了愣。将兜帽摘了下来,透过眼镜更仔细的看着我。很快,他轻蔑的笑笑,似乎已经找到了帮助我的办法。</p><p>“这位……先生。您是不是被恶魔缠上了。”大师笑着开口并向我伸出他的右手。我礼节性的和他握了握。随后我开始向他讲述我这几天遭遇的事情,他很耐心的听着,眼神却时不时瞟向别处,我顺着他瞟的地方看去,那里是内房的位置,挂着一个帘子。帘子后似乎有一双眼睛正盯着我们。见我注意到了,那双眼睛飞快的退了回去。应该是镇长吧。</p><p>最后,由于这位大师精准的点出了我的问题所在,当他说出那个昂贵的,甚至刚刚好是我手上能拿得出来的钱财的极限的数字的时候,我不疑有他,很爽快的答应下来。</p><p>按照大师的说法,我照做了一天两天甚至一个星期,但都没有一点效果。当九天过去,恶魔还是在每晚睡前提醒我履行契约的时候,我终于发现这个方法很可能是假的。而我身上的钱全被这个大师骗光了!</p><p>可能这个大师真的知道我到底是为什么才会招上这个恶魔,他也可能知道到底如何解决,但他根本没打算帮我!他只是想榨干我的剩余价值,然后赶紧跑掉!</p><p>明天就是第10天,是他离开镇上的时候。于是我在今晚敲响了镇长的大门。开门的是</p><p>镇长的儿子,他把我带到了大师的房间。”我爸说他在里边跟大师商量一些事情,不让我进来听。你要不,敲敲门?”</p><p>但我清楚地听到了屋里交谈的声音,他们在聊的就是我的事情。村长正在和大师讨论怎么分账!</p><p>“那小子确实是被恶魔缠上的,我一眼就能看到他身上有来自地狱的气息,被恶魔缠上,他肯定没救了。这种人最后的死状都特别凄惨,帮他解决还不如把他的财产弄过来我们分了。这样他在人生的最后时候,还算有一点贡献。”</p><p>我就知道。</p><p>我踢开了那扇门,指着他们的鼻子骂他们:”把老子的钱还给我,跟我说的那些方法根本就是你瞎编的,是假的,起不到一点效果!你们刚刚的说话我都听到了,你们和那些骗人钱的神棍又有什么区别!”</p><p>“呵呵,不过既然你听到了,我也就告诉你,你没救了。恶魔其实是神明的造物,除非拥有神明那样的知识和力量,否则永远不可能解决恶魔的契约。像你现在这样,倒不如把你的钱留给我们,好歹还有点用处。另外,我和那些神棍可不一样,我掌握的可是神的力量!”大师轻蔑的笑着,眼睛里满是鄙视。我愤怒的想冲上前去教训他,然而他突然从袍子底下掏出来一个黑漆漆的东西,对着我手指一动,我顿时感觉下腹一阵剧痛。低头看去,衣服已经被鲜血染红了。</p><p>“这神器威力倒是不错,就是准头不太好啊。”村长说。</p><p>“没事,虽然打不准,但也足够他丧失反抗能力了,更何况只要距离够近,还需要瞄准什么。”大师把那个家伙顶到我的脑袋上,毫不犹豫的扣动了手指。</p><p>“砰——“</p><p>无事发生。</p><p>我睁开眼看着大师一脸惊惧的扔下手里的东西,跪下祈求神的原谅,我看见恶魔将手从我的脑袋里伸出来。一颗什么东西叮叮当当的掉到地上。</p><p>镇长的儿子早就已经呆住了,镇长本人也在旁边说不出话来,我赶紧连滚带爬跑到神器旁边,将它捡起来,学着大师刚刚的样子,对着他们的头。”砰——砰——“</p><p>只是一样被恶魔挡住了。</p><p>“为什么?!他们又不是你收割灵魂的目标,为什么要保护他们!”我怒吼。</p><p>“保护人类的生命是我的第一要务。”恶魔面无表情开口道,”他们已经被我暂时击晕,现在你是安全的。”</p><p>“tmd”我骂了一句脏话,随后开始在房间各处角落翻找大师搜刮来的钱。</p><p>突然外面传来喧闹声,通过声音我判断出是镇里的护卫队,应该是镇长儿子跑掉以后去找了卫队。</p><p>我赶紧把能看到的值钱东西都拿走,然后从镇长家的后门翻窗离开了这里。</p><p>虽然放在明面上的钱并不多,但足够我买一些干粮携带。如果是防止镇长和大师报复我,这些干粮应该足够我去邻国或者什么他们不认得的镇子里苟活了。虽然不是很甘心,但目前这样可能是最好的方法。</p><p>就这样,我走了三天三夜。根据地图的标志,再向前走差不多一天就能到下一个镇子了。</p><p>天色渐晚,我麻利的爬上一棵树,躺平望天。落日的余晖染透了半边天,像燎原的烈火,缓缓吞噬着天穹。</p><p>马蹄声由远及近,后面跟着车轮的嘎吱声。听这沉闷的声音,车上应该装着不少好东西——当然,这本应与我无关。但当我听到大师熟悉的声音后,愤怒涌上心头。我不得不开始考虑更多的事情,比如——报复。</p><p>我摸了摸衣袋里防身用的小刀,屏息凝神趴在树上。大师好像完全没有发现我,自顾自地将马车停在树下,和车上另一个人攀谈着。</p><p>“神明说那个人身上的恶魔是个不被记录的家伙,是上个时代某位神明的杰作。”大师语气中似乎有些不耐烦。</p><p>“这就是母神大人要找的家伙。你为什么不告诉我。”马车里传出一个高傲的女人声音,同时伴随着一声淡淡的猫叫。当马车停稳,那只猫就很快跳了出来,盯着渐落的夕阳伸了个懒腰。</p><p>“我不告诉你?我怎么知道你要找什么!他是被魔鬼认可的人!上神赐下的武器都对他无效,我还差点被那家伙反杀!神明在上,我可再也不想碰到那个诡异的家伙了。”</p><p>女人没再说话。大师把马栓好,从车后抱出被褥铺在地上,又找了些树枝生起了火。我赶紧侧身,用身下粗壮的树枝挡住自己。</p><p>马车那传来几声嘎吱嘎吱的声音,想必是那只猫放松够跳了回去。</p><p>夕阳落下,树下渐渐传来呼噜声。我轻手轻脚从树上滑下。周围安静的有些瘆人。</p><p>“喵——“一声猫叫幽幽从我头顶响起。大师坐起来,睁开眼睛。看清楚来人后,微微怔了一下,随后露出毫不意外的神情。</p><p>“就是他?”女人慵懒的声音从马车里传来。头顶的家伙叫了一声,算是回应。</p><p>还没等我反应,头顶的家伙就砸了下来,死死按着我的头。它看起来就像神话中的猛兽,长着三对眼睛,没有耳朵和鼻子。大张的嘴里飘出一股刺激而难闻的气味,就像……像是什么金属生锈的气味。这家伙怎么看也不像是刚刚那只小猫。难道这也是神明的造物?</p><p>“杀了他。我倒要看看那恶魔还能不能保得住他!”</p><p>但奇怪的是,眼前的猛兽没有丝毫动作,只是口中的味道随着时间的推移愈发浓郁了。</p><p>“警告:系统遭到侵入。自毁程序……”</p><p>我费力将这个大家伙推开,果然看到恶魔以一种暧昧的姿势伏在它背上,一只手伸进它的脖子里。想来他应该没时间管我。</p><p>大师还在发愣。我冲上去,利落地割下了他的头颅。马车突然爆发出一阵明亮的光,然后散架。我在废墟里翻找,并没发现任何人的尸体。</p><p>“除了报了仇,又是一无所获。”我瘫坐在废墟里,想着这些天来发生的倒霉事,一定是那次赌钱把我的运气花光了,下次……应该没有下次了。</p><p>恶魔处理好了那头猛兽,却并没有消失。他走到我的对面,静静看着我。在火光的映照下,他身上散发的淡淡蓝光却圣洁的像天使。我鬼使神差问了一句:”你其实不是恶魔,对吧?”</p><p>“是的,我是上一纪元文明制造的人工智能。我被设计制造的本来目的是尝试利用机械模拟碳基生物的思维方式,从而发展出真正的机械生命。”出乎意料的,他爽快的回答了我,尽管他说的我确实一无所知。既然他肯回答问题,并且似乎不会被激怒,我当然要尝试多问一些东西出来。</p><p>“虽然不知道你说的是什么,但你既然不是恶魔,为什么要收集人的灵魂?还要和我签那个契约?”</p><p>这是’父亲’留下的任务。’父亲’希望我能拥有人类的灵魂。’大洪水’后,’父亲’和文明都不复存在。于是我观察、接触幸存的人类,从他们了解的名为神话的故事中了解到,通常会有恶魔通过契约的方式交换人类的灵魂。我采用这种方法同几个人类交换了灵魂。可是……”他的脸上似乎呈现出沮丧的表情。这还是我第一次在他脸上看到人类应有的表情,”无论如何修改保存方式,或者变更契约内容,我始终无法拥有人类的灵魂。”</p><p>我站起来,拍了拍他的肩,想说什么却不知道说什么。至亲之人的遗愿迟迟无法完成,那种感觉对所有人应该都是共通的。</p><p>不过……</p><p>记忆中闪过零碎的片段。那是我小时候被送去学习,偶然间在老师的书箱里看到的一本古书,内容大概是:</p><p>远古莽荒之中,神明降临于世,开蒙愚昧之人,沿河划域而治。恶魔、小鬼,皆由神明驭使。神宫煌煌,神居堂堂,名胜于世。</p><p>倏而恶起,众神将亡,百鬼夜行,人心惶惶。神明怜悯,倾力引动大洪水,于是恶鬼除,人世安。</p><p>然神明十不存一,自此几成传说,唯余神使存世。</p><p>我当时举着这本书问老师:世界上真的有神明吗,老师只是笑笑,对我说:”哪有什么神明啊,就是比普通人强一点点的人类罢了。”</p><p>当时的我并没把这句话放在心上,现在却突然想起来了。</p><p>我把记忆里的内容给恶魔——虽然他说自己是什么人工智能,但我觉得还是叫他恶魔更有感觉——一一讲述。他很快给出了答案:</p><p>神明其实就是上个纪元降临的人类。他们发现这里的原住民与他们十分相似并把他们奉为神明,于是慢慢的他们便以神明自居,帮助原住民们改善这里的条件。上一纪元的人类已经研发出人工生命的雏形,并以此为核心制造了许多实体机器人和半实体机器人——也就是所谓的”小鬼”和”恶魔”,来帮助他们工作。我面前的”恶魔”就属于半实体机器人的一种。突然有一天,一些”神明”叛变了文明,他们改写了机器人们统一中枢”天极”的程序,”相当于改写了他们共用的大脑的思维”。于是人类曾经的工具开始向人类宣战。</p><p>“那你呢?你有没有参与进去?”</p><p>“我的’父亲’设计我时,并没有直接开放’天极’的端口,而是单独下载了大部分可查阅资料存储在我的主机——也就是我的大脑中。”</p><p>“懂了,继续吧。”</p><p>虽然作为工具,这些机器人甚至”天极”都没有足够的智能,但奈何它们数量足够多。在幕后主使的操纵下,人类节节败退。</p><p>关键时刻,恶魔的”父亲”找到了以前封存的,专门用于还原硅基载体的一种微型生命。由于这种生命会将硅基载体同化,死亡后还会形成一种类似沙子但有一定保水能力的物质,所以”神明”们将其命名为”息壤”。他们将”息壤”混入海水中,然后将两极的冰川炸毁、融化,形成史无前例的大洪水。洪水中混杂的”息壤”消灭了天极和几乎所有的机器人,也夺走了很多人类的生命。幸存的人类在洪水退去后,在”息壤”形成的大陆上建立了新的文明。所谓的”神明”开始与原住民通婚,开始和这个世界融为一体。但有极少数神不愿放下身段与原住民结合,于是隐居起来,只留下所谓”神使”在世间行走。</p><p>“你的老师应该也是上一纪元的人。”恶魔说。</p><p>“所以,你的,额,主机,在哪?”我问道。此时,我想到了一个绝佳的主意,一个也许能彻底摆脱恶魔契约的威胁的主意。</p><p>“抱歉,我不能告诉你。这件事只有我的’父亲’才有权限知道。”</p><p>“这么说吧,你不是想要人类的灵魂吗?”我循循善诱,”灵魂其实就是意识,而意识就存在于人的脑子里。你也想获得灵魂,那不就是要把灵魂塞进你的脑子——也就是你说的那个……”</p><p>“主机。”</p><p>“对对,主机里。也就是说,你如果不告诉我你主机的位置,我怎么帮你?”</p><p>“我不能告诉你。这件事只有我的’父亲’才有权限知道。”</p><p>“我知道!我知道。但是,但是……”恶魔的冥顽不灵超出了我的想象。本想以此为突破口来解决,这下只能另想……</p><p>话音未落,恶魔突然消失,瞬间出现在我的面前,一只手穿过我的身体抓住了什么。</p><p>“哼。”是马车里女人的声音。</p><p>忽地一阵风将我推倒在地。我就地一滚卸力,看向天上。那个女人一身甲胄包裹全身,身后多出两片翅膀,翅膀下有火焰喷出。她回头看了我一眼,操控着那对翅膀离开了。</p><p>“等等,快去追她!”我突然意识到,这女人可能是我的另一个机会,”你可以不杀她,但她和她背后的神明要夺走你父亲的遗产——“</p><p>还好,这次恶魔没有拒绝。他瞬间消失在原地。不一会,翅膀就带着女人飞了回来。面甲落下,露出她惊恐的脸:”你,你们要干什么!你们要杀了我,母神大人不会放过你的!”</p><p>“这是战前V-NX184号日用防护型装甲,飞行装置被改造过。”恶魔从甲胄中钻出,”里面唯一的导航点名为母神的行宫。”</p><p>“母神的行宫!”我眼前一亮。既然所谓的母神目标就是我身边的恶魔,那是不是她也收集了恶魔的主机位置一类的信息?是不是我们可以去母神的行宫去找到这些信息?有恶魔的帮助,我越发觉得这个计划可行。于是,我对恶魔讲了我的计划,当然,目的当然是帮他销毁这些信息。</p><p>恶魔听完我的计划,沉默片刻,赞同了我的计划。于是,不理会女人的威胁和咆哮,恶魔把她身上的甲胄褪下,我把她打晕绑起来,穿上甲胄,和恶魔一起向那个”母神的行宫”出发。</p><p>第一次飞在天上赶路确实很刺激。我那个老师也讲过自己乘坐飞天马车的故事,但他描述的场景可远远没有我现在感受的刺激。快速移动带起来的风刀子一样割过我的脸颊,痛并快乐着。</p><p>不过很快面甲自行落下。恶魔的声音传来:”请不要再自行打开面甲,以免对您的面部造成不可逆的损伤。”</p><p>好吧,不让就不让。</p><p>……</p><p>短暂的、可以不思考只享受过程的时间结束了。天刚蒙蒙亮,我们抵达了”母神的行宫”。不过,面前只有一座巍峨的高山。</p><p>正在我疑惑是不是走错了的时候,恶魔操控我身上的甲胄降落,对着一棵树伸手按下——</p><p>“序列号匹配成功,系统……统……统……”随后声音变成类似摩擦猪鬃的沙沙声,然后陡峭的山壁上突然拉开一个一人高的洞口。</p><p>“哇……去……”我震惊的说不出话,让甲胄带着我走进了洞中。</p><p>“我入侵了他们的系统。这里的安保系统防御程度不算太高,入侵还比较容易。”恶魔淡淡开口。</p><p>潜入的过程异常顺利,顺利到甚至感觉不到有什么阻碍。偶尔有几个转角有猛兽或守卫看守,也都对我——或者应该是对恶魔——毕恭毕敬,让我有一种不真实的感觉。</p><p>“在上一纪元,机械造物底层逻辑中最优先的就是对主人的绝对服从,然后就是对其余人类地位上的服从。所以这种情况在上一纪元并不见怪。”恶魔解释道。</p><p>我点点头,权当是了解了。</p><p>恶魔带着我在数不清的分叉中兜兜转转,我们像在暗夜中穿行的幽灵,无声无息地接近了行宫的核心。</p><p>“没想到这座行宫的真正核心居然在这么一个不起眼的地方。”我看着甬道中突然打开的洞口,感叹道。</p><p>“我知道这位”母神”是谁了。我的父亲有一位曾经的同僚崔德,他因为进行大面积的人造子宫与大批量的基因实验而被通缉。没想到他在大洪水中活了下来。”恶魔的声音似乎因愤怒有些发颤。比起刚见面的时候,他越来越像一个人了。</p><p>“你父亲的同事。听这个名字。不应该是男的吗?为什么自称母神?”</p><p>恶魔没有回答。但我进入那个隐藏的洞口后,几乎是瞬间就明白了:房间内摆放着一排排盛装着某种无色液体的透明罐子,里面是各种人类的残骸:有的只剩一个头,连着一大团器官;有的外表完整,胸口却被挖出一个大洞,里面只剩冰冷的机械;还有的表面完整,下身却有一个明显不属于原本人体的东西。在更深处,还有一处镶着各种按钮与操纵杆的台子,台子下歪七扭八的躺了一堆穿着白大褂的人。我走过去探了探他们的鼻息,还在。</p><p>身上的甲胄很快收缩折叠成一个背包背在我的身上。我把背包脱下,开始在各处翻找。</p><p>“不用翻了,控制台后面有一个暗门,需要我破译一会。暗门后面才是崔德的房间。”</p><p>但我就在角落的桌子上发现了一张报告:斯格力卜山南发现遗迹,根据初步判断吻合母神提供的特征。下面的批复是:继续探索,将发现直接送到内室。</p><p>我把报告拿给恶魔看的时候,他看上去慌了一下。看来我预料的不差。</p><p>“立刻出发吧,毕竟我们一路上也没看到什么人,那位崔德母神应该已经出发了。”</p><p>恶魔没说什么,动作飞快地将背包背在我身上。背包瞬间展开形成甲胄,然后翅膀展开,喷口加速,险而又险的避开了了来时的各种障碍,冲出了行宫。</p><p>母神的行动当真触碰到了恶魔的逆鳞。他不计后果的让甲胄疯狂加速。身在其中的我只能闭上眼睛,默默祈祷尽快到达。而当我终于双脚踏在地面上的时候,面罩打开,我跪在地上哇地吐了出来。</p><p>吐完了胃里干粮的残余,还干呕了一阵后,我站起身环顾四周。恶魔不在,应该是先一步离开了。</p><p>我沿着唯一一条路前进。路上,我发现不少穿着白大褂或黑西服的尸体。地上的血迹已然干涸。在走廊尽头的大门旁坐着一个人,倚在墙壁上,右手高举,掌心被钉穿在墙壁上,左手下垂。鲜血从右手的伤口和额头的孔洞中涌出,顺着左臂流到地板的缝隙中,形成一道血线。他的胸口被对方用血划了个十字架,看上去十分诡异。</p><p>我突然有某种熟悉感,于是俯身看了看他的脸——是我的老师!他以一种似乎是殉道者的姿态死在这里。看着他的尸体,我似乎看到了自己的结局。</p><p>“砰——“门后传来爆炸声,我赶紧冲了进去。但刚一进门就胸口一疼,跪倒在了地上。</p><p>“装甲损坏,装甲损坏。损坏位置:胸口。损坏程度:贯穿。已上报主机,请及时处理。”</p><p>“哪里来的家伙。”正前方传来嫌弃的声音。</p><p>“崔德,离开这里!”恶魔的声音显得出离愤怒。但他为什么不直接动手呢?</p><p>“看来伊斯莱德成功了啊。不过他已经死了,你作为世界上唯一一个拥有智能的AI,不应该帮我恢复前代文明的荣光吗?”</p><p>“崔德,别说是我父亲,当时几乎所有人都在反对你,你难道不知道为什么吗?!!”</p><p>“你在教训我吗。你在教训我?!你有什么资格教训我!你根本就不是人类!AI,AI最后终于绝对会毁灭人类!我又做错了什么?我改造了人类的基因,让他们也拥有了机器一般的能力,我做错了什么?!!”崔德的声音越来越急促,越来越尖锐,像是城市教堂里的唱诗班,”你搞清楚!你不是人类!你只是台冷冰冰的机器!不是一个种群我凭什么信任你?至于那些土著,实验总要有实验品。我都能拿自己作实验品,凭什么不能拿他们做实验!就为了他们所谓的人道就停滞人类的进化?都是目光短浅的蠢货!!!”</p><p>我艰难地抬起头。大殿中只有一个人形的甲胄,看上去就比我这套高级很多。但我没时间管这些,我能感受到我的腹部在流血。</p><p>鼻头被温热的液体包裹,我的意识逐渐模糊——</p><p>就在这时,巨大的震动传遍了整个大殿,有水流从各个入口涌入。我身上甲胄的播报戛然而止。我知道:大洪水要来了。</p><p>“你做了什么?!!大洪水!好,好好好,你不想活了,大不了我再想办法!”崔德说着,就要逃离。然而在我眼中,恶魔从他的甲胄上钻出。他的甲胄就只能停在原地一动不动。</p><p>很快,在巨大的压力下,我听到了什么破碎的声音。洪水如愤怒的野兽冲破了一切阻碍,猛烈地冲击到内部。</p><p>在崔德的一声声尖锐的咒骂中,恶魔的形体渐渐模糊,最终消失在波涛之中。而我,失去了太多的血液,终于在洪水中闭上了眼睛,任由冰冷的水流带走了我最后一丝温暖。眼前一片黑暗。</p><p>而却有一个人,一个额头上长着发着光的眼睛的人,缓步从黑暗中踱来。</p><p>“和我签订契约吧,你的灵魂将归属于我,而你将获得永生。”</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;或许是赌钱把运气用光了,我确信我现在遇到了真正的恶魔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他从森</summary>
      
    
    
    
    <category term="引力波" scheme="https://qidian.space/categories/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/"/>
    
    
    <category term="科幻小说" scheme="https://qidian.space/tags/%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>成都科幻协会会员大会新闻稿</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E6%88%90%E9%83%BD%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%8D%8F%E4%BC%9A%E4%BC%9A%E5%91%98%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%A8%BF/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E6%88%90%E9%83%BD%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%8D%8F%E4%BC%9A%E4%BC%9A%E5%91%98%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%A8%BF/</id>
    <published>2025-04-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-10-05T08:18:28.334Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p>上周五（3月7日）我替局长跑腿，去成都市科协参加了科幻协会的会员大会，结果没想到这一趟成了“科幻迷追星现场&amp;《社恐の奇幻漂流》”——全程怂得没敢搭话，明明和作家近在咫尺，却怂到连呼吸都调成了静音模式。</p><p><strong>「当社恐遇见爱因斯坦的歪头杀」</strong></p><p>3月7日清晨的地铁仿佛《星际穿越》里的休眠舱，我抱着「替局长签到就溜」的朴素愿望昏睡前行。直到科协门口那座爱因斯坦雕像闯入视线——青铜铸造的蓬乱卷发下，歪头沉思的表情仿佛在说：「年轻人，你即将见证的可是成都科幻宇宙大事件。」找A座时被门卫大叔的「左拐右拐再直走」绕得头晕，鬼使神差随便溜达进了个电梯，完全没留意身后跟着个发际线瞩目、有点憨厚的中年大叔。在签到处前签到，很久不写字的手抖得厉害，表格上“42邮局”四个字写得比罗辑的面壁计划还潦草。签到完转身时回头扫到那个中年大叔的脸，才惊觉这位竟是《伤心者》的作者何夕老师！第一次见他真人还是在成都世界科幻大会上。我内心疯狂弹幕：“要合照吗？算了算了，人家在认真看文件”“现在伸手会不会像变态粉丝？”想要张他签到的背影照发给局长交差，但是看着签到的长队，心里默默地想，”不会被当成偷拍的变态科幻迷吧，之后可能会被科幻迷们扭送公安局从而失去人身自由，不要哇……“。局长说：“没事，会议结束了之后还有机会。”</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E6%88%90%E9%83%BD%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%8D%8F%E4%BC%9A%E4%BC%9A%E5%91%98%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%A8%BF/1.png" alt="img"> </p><p><strong>「记得催更《天年2》啊！」</strong></p><p>距离正式开会还有一段时间， 局长的微信突然震动大腿，”记得催更《天年2》哇“。读完微信我抬头看了一眼坐在最前面整理讲稿的何夕老师，心里想，”要合照我都不敢，别说让我在作者本人面前催更了，啊啊啊，协会派我来之前没说要社牛来哇，下次我必须让十口和星沉作为协会顶级社牛来！“。但是转念一想如果我要是何夕老师回答这个问题，那肯定是。”《天年2》被拿去让三体人审稿了，三体文明要好好对其进行检查！一时半会是肯定出不了的！“但是《天年2》催更任务进度：0%…局长会扣我星际邮票配额吗？又偷偷抬眼看了一眼何夕老师，我正用余光测量与他之间的直线距离——5.72米，相当于《流浪地球》里韩朵朵扔校服的距离。或许该把催更纸条折成纸飞机？或者启动「假装晕倒触发急救剧情」计划？  </p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E6%88%90%E9%83%BD%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%8D%8F%E4%BC%9A%E4%BC%9A%E5%91%98%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%A8%BF/2.png" alt="img"> </p><p>开会时，听何夕老师当选会长后讲“五大计划”，什么产业合作、国际视野，听着就很有格局。不过最让我共鸣的是他说要“加强会员服务”——比如下次开会前能发个《防社恐指南》就完美了（笑）。但是我天生的开会走神症，听何夕老师演讲时，因太无聊拿出用笔记本随便乱画，把30亿科幻基金想象成太空金币，足够雇佣100个程心去催更，再给局长P上「42邮局驻三体办事处」的绶带。抬起头，当何夕老师说到「将在郫都区建设科幻主题乐园」时我突然抬起头盯着他翻动讲稿的手掌出神：这双写出《六道众生》的手，此刻正划过成都科幻产业的星图，然后低下头我鬼使神差在笔记本上画了个「《天年2》主题过山车」（笑），标注：乘坐此设施可体验何夕式拖稿焦虑。  </p><p>散场时更戏剧，刚溜达到门口就撞见华文老师，两个“社交困难户”硬聊了三分钟天气，我和华文老师都不适应这么官方的场景，最后如释重负地各奔东西。</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E6%88%90%E9%83%BD%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%8D%8F%E4%BC%9A%E4%BC%9A%E5%91%98%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%A8%BF/3.png" alt="img"> </p><p><strong>「来自42邮局的祝福」</strong><br>希望成都市科幻协会的30亿基金能分0.0001%开发「社恐友好型追星系统」——比如在爱因斯坦雕像里藏合影机器人，或者给每位大佬配备「主动求勾搭」闪光胸牌！等成都真的建成赛博朋克火锅之都那天，我们这些手抖不敢要签名的小透明，或许也能乘着反重力牛油锅，坦然说出那句：「老师，能给我的《伤心者》绝版书签个个名吗？」。最后祝成都科幻越来越好！</p><p><img src="/../photos/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/%E6%88%90%E9%83%BD%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%8D%8F%E4%BC%9A%E4%BC%9A%E5%91%98%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%A8%BF/4.jpg" alt="img"> </p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt;上周五（3月7日）我替局长跑腿，去成都市科协参加了科幻协会的会员大会，结果没</summary>
      
    
    
    
    <category term="引力波" scheme="https://qidian.space/categories/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/"/>
    
    
    <category term="活动记录" scheme="https://qidian.space/tags/%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我没有歌能给你听</title>
    <link href="https://qidian.space/posts/%E6%88%91%E6%B2%A1%E6%9C%89%E6%AD%8C%E8%83%BD%E5%94%B1%E7%BB%99%E4%BD%A0%E5%90%AC/"/>
    <id>https://qidian.space/posts/%E6%88%91%E6%B2%A1%E6%9C%89%E6%AD%8C%E8%83%BD%E5%94%B1%E7%BB%99%E4%BD%A0%E5%90%AC/</id>
    <published>2025-04-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-23T11:07:37.142Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><p> <strong>无垠的宇宙中，一艘飞船悠然划过。</strong><br> 比起那些追求速度与效率的流线型飞船，这艘船更像是一个白色的圆球，上面带着看不出用途的凸起与各种喷射口，不时喷出蓝色的火焰调整姿态，旋转着向前飞去。</p><p>逼仄的船舱中，有一名少年盘膝坐着。他身穿白色衬衣，黑发黑眼，秀气而纤细的面容中好像没有一丝感情。</p><p>忽然，飞船的主控电脑用没有起伏的声音告诉他：<br> “前方的星球上发现了人类遗址，已将飞船的目的地改向那里，预期记录时间为五天。”</p><p>少年叹了口气，走向身后的减震舱。</p><p>飞船顺利降落。少年走下舷梯，环顾四周：目力所及之处全是郁郁葱葱的树木，而在树木包围之下，依稀可见无数残垣断壁。夕阳透过摇动的树影，照在颓败的围墙上——如血残阳，好像在宣告人类的落日。不管这里曾经多么繁华，在荏苒时光的轻抚下，如今只余一片废墟。</p><p>——除了一个例外。</p><p>在他前方五十米左右，仍立着一座三层小楼。不知为何，在无尽时光的浸染下，只有它还顽强地坚持着。即使半边已经倒塌，它仍站在那里，不愿就此倒下。</p><p>但天色已晚，他决定明天再去探寻。</p><p>第二天，清出一条勉强能够行走的小路后，少年小心翼翼穿过废墟，来到楼前。小楼的左半边几乎完全倒塌，右边剩下的房间也全部紧锁，只能透过窗户往里窥视。楼梯看上去还算结实，他于是向上走去。</p><p>来到了三楼，面前的房间吸引了他的注意。这间房间正好塌了一半，只要注意脚下，就可以很轻松地从倒塌的墙壁翻进去。墙壁最低的地方大概在他胸口下方一点。少年用手撑起身体，翻了过去，跳入房中。</p><p>房间中铺满了地毯，因年代久远而变为了模糊的灰白色。他落地的时候，激起了大团的灰尘，在空中飞舞。</p><p>而在房间中间，正好是阳光所及的边缘，静静地躺着一名少女。</p><p>她有着水蓝色的短发，白皙的皮肤，近乎完美的面容，让人不禁心生怜爱。娇小的身体裹在黑色的公主服中，本应有些沉闷的服饰在她身上却显得无比可爱。</p><p>少年不由得看呆了。他盘膝坐下，目不转睛地看着她。</p><p>时间不知过去了多久，她突然睁开了双眼。她直起身子，转向少年，似乎有些疑问地歪着头望向他。</p><p>随即，少女突然笑了，纯粹的喜悦在嘴角绽放。她张开嘴，用可以说是可爱的甜美嗓音说道：</p><p> “你好，你想听我唱歌吗？”<br> “……虽然我刚刚是这么说的，但是我好像没有歌能给你听欸，对不起哦。”</p><hr><p>自称“小一”的少女在发了好长一段时间的呆后，有些抱歉地说道。</p><p>少年在心中叹了口气。这颗星球上的人，明明能够创造出几乎与人类无异的机器人与人工智能，却连记录工作都无法做到，结果就用如此高的科技力量用来干这个？现在看来，小一的储存模块大概有点损坏，导致她忘记了“歌唱”。</p><p> “但是没有关系！”<br> 小一骄傲地挺起胸膛，好像完全没有注意到少年的心情，“我还可以自己作歌，只要有合适的场景激发灵感就可以了！来，跟我来，只要到了外面，我应该就能唱歌了。”</p><p>说着，她便匆匆往外走，准备将房门打开。</p><p> “等等。”<br> 少年有些弱气的声音在房间中回荡，“那个……什么是‘唱歌’？”</p><p> “……啊？”</p><hr><p> “原来……已经过去这么久了啊。”</p><p>小一站在小楼楼顶，眼神复杂地眺望远方。少年站在她身后，仍在琢磨“歌唱”的含义。</p><p>小一告诉他，歌唱是一种行为——伴随音乐，用有韵律的方法说出各种语句，是一种传情达意的方式。</p><p>但少年还是不理解：传情达意，不是只用说出来就好了吗？为什么要用这么拐弯抹角的方式？</p><p>他提出疑问后，小一只是笑着告诉他：<br> “等你听到时就懂了。”</p><p>于是他把疑问放在一边，决定先试着了解一下这里的过去。</p><p> “所以，以前这里是怎样的呢？”<br> 少年开口问。</p><p>小一回过神来，对他微笑着说道：</p><p> “以前啊？这里是一个很繁华的城市噢！人们从五湖四海来到这里，也有无数人生于斯，长于斯。所有人都坚信，这里会变得越来越好。<br> 但是有一天，‘异乡人’的出现打破了这一切。从那天起，我们发现，原来自己在宇宙中并不孤单。<br> 虽然不知道为什么不管在哪个星球上出现的智慧生命，最后都会进化成‘人类’这个物种，这里的人们还是一个又一个地离开了，去往宇宙的深处。<br> 在被称为‘迁移时代’的末期，我诞生了。创造我的人……是……”</p><p>她的眼中出现了一丝迷茫，声音也逐渐变低，最后变成了喃喃自语——</p><p> “是谁……创造了我？我……又为什么诞生？”</p><p>汗水从她洁白的脖颈流下，表情也从迷茫慢慢变为痛苦。少年不由得看呆了——这么真实的表现，她真的是机器人吗？</p><p>接着，她突然一抬头，对着天空高声喊道：</p><p> “啊啊！真是烦死了，为什么我什么都记不起来啊！而且，为什么都已经这样了，我还是唱不出歌！明明情感、灵感什么的都有了，明明很多东西想唱，为什么还是开不了口啊？！”</p><p>小一迅速转过身来，抓住少年的肩急切地说道：</p><p> “你想知道什么是唱歌，对不对？那我们来做个交易吧！你陪我到处走走，帮我寻找灵感，等我能唱歌了，就第一个唱给你听！”</p><p>少年有些迷茫。他不知道为什么她对唱歌如此执着，也不明白为什么一定要自己陪着——她一个人去唱，不是一样的吗？</p><p>像是看穿了他的想法，小一这样说道：</p><p> “那是因为，如果唱出的歌没有人能听见，心中的思绪没办法传达，就没有意义了嘛。<br> 而且，如果我能唱出来，说不定就能记起来别的东西了呢。”</p><p>少年在心中叹了口气：看来这里的记录工作，要大大增加了啊。不过，要是陪着她就能记下这里独有的文化，也是不错的选择。</p><p>于是，少年和小一，踏上了为歌而行的旅途。</p><hr><p>旅途的第一站，是曾经的中心广场。</p><p> “虽然导航告诉我，确实是这里，但还是真的什么都看不出来了呢。”<br> 小一有些傻眼地说道。</p><p>曾经是中心广场的地方，现在看来和热带雨林没有差别。不过，少年还是发现了什么。</p><p> “那是什么？”<br> 少年问道。</p><p>顺着他手指的方向望去，在前方不远处有一簇藤蔓，好像试图抓住附近所有的事物向外生长、蔓延。而在杂生的藤蔓之间，有什么东西在阳光下闪着温润的光。</p><p> “我也不知道是什么欸。”<br> 小一有些疑惑地挠挠脑袋，“本来是想带你来看看城里最繁华的地方来着，但那时候这里好像还没有这个东西。算了，只要清掉藤蔓就能清楚了。”</p><p>说着，她走上前去，开始着手清理。</p><p>那是一块石碑——用黑色的大理石打造而成，上面镌刻的字大都被时光消磨殆尽，看不出原本的样子，而它的四个面都刻着相同的文字。</p><p>从能看到石碑上刻着的字开始，小一就没有再说话，而是沉默着做着清理的工作。此刻她仍盯着石碑，手指轻轻抚过上面的文字，动作温柔得像怕吵醒了谁。</p><p> “你知道这里写了什么吗？”<br> 她突然一指石碑的最上方，那里刻着一行字。<br> 她没有等少年回答，而是自顾自地说了下去。</p><p> “这行字的意思是——<br> <strong>我们曾在这里。</strong>”</p><p>小一眼神迷离，手指一寸一寸抚过石碑，仿佛陷入了久远的回忆。仔细一听，她好像在念叨着什么。少年好奇地靠近了一些，好不容易才听清了她的话语——从她的嘴角漏出的，是一个又一个陌生的名字。她的眼中，带着浓得化不开的落寞与悲伤。</p><p>少年重新将目光投向石碑。他好像终于知道了它的用途——</p><p>这座石碑，是这个文明的墓碑啊。</p><p>名列其上的人们，大概是这里最后的坚守者吧。当远航的最后一艘飞船消失在天空尽头，雕刻家亲手将自己的名字镌刻其上之时，是怀着怎样的心情呢？</p><p>太多的时光与故事沉淀在空气中，融化在石碑里，让他想要说些什么，却又什么都说不出口；让他想要去安慰眼前的少女，化解她的落寞与悲伤。但他什么都没有做，只是在沉默中静静等待。</p><p>过了好一会儿，小一才慢慢从回忆中走出。她转过身，并不掩饰眼中还未散去的悲伤，只是笑着对少年说：</p><p> “谢谢你能陪我来到这里，也谢谢你能包容我的任性，没有打扰我，真的非常感谢。<br> 但是我好像还是没有歌能唱给你听，所以你能继续陪我走下去吗？”</p><p>少女眼中闪闪发光，提出了这样的请求。</p><hr><p>旅途的第二站，小一说想去一个很高的地方，看看世界如今的模样。</p><p>经过一番挑选，他们最终选择了一座雪山。</p><p>飞船在距山顶还有几公里的地方勉强降落，再往上的路只能徒步前行。时间已经来到了下午，雪山上的阳光早已失去了温暖的能力，只是在白雪上反射出有些刺目的光，徒劳地宣示着自己的存在。少年呵出的气在空气中凝成白雾，不断地带走身体中的暖意。</p><p>而小一也没好哪去——她的服装，尤其是鞋子都不是为了爬山设计的，害得她经常打滑，有时还差点摔倒。</p><p>他们于是互相搀扶着，磕磕绊绊地向上前行。</p><p>山顶的风光美得令人窒息。</p><p>在这里看去，山下的风景如画卷般徐徐展开，在云雾缭绕中若隐若现。无边无际的树林拥簇着脚下的山峦，晚归的鸟儿从山间飞起，成双成对地奔赴远方，却留下婉转清亮的鸣叫在心中回荡。</p><p>看着如此美景，少年不禁浮现出一个想法：或许正是因为人类的离去，才造就了如此风景吧。如果人类从未在这里诞生，这个世界会更加美丽吗？</p><p>看着小一的背影，少年又在心中给出了否定的答案——这里的风景即使再无与伦比，要是没有人能够欣赏，没有人能一起分享，也不过是白费良辰美景而已。</p><p>唱歌是不是也是这样呢？少年在心中琢磨着。他好像有些理解了，也不由得开始期待——期待当她开口唱歌之时，自己会看到怎样的风景。</p><p>随着最后一缕天光的消散，两人逐渐回过神来。</p><p>清冷的月光洒下，寒气迅速聚集，衣服带来的温暖再也挡不住山顶的狂风。少年不由得打了个寒战。</p><p> “你很冷吗？”<br> 小一注意到了他的动作，有些担心地问道，“那我们赶紧回飞船上吧。”</p><p>少年点点头，瑟瑟发抖地向下走去。</p><p>在一段时间的跋涉后，他们回到了飞船附近。但也许是他们的攀爬扰动了雪山的平静——此时，他们听到了身后传来微弱的轰鸣声。回头一看，只见一条白线正向他们迅速逼近，后面跟着的是无数翻涌、怒吼的皑皑白雪。</p><p>冰冷的感觉瞬间抓住了他的心脏，并迅速向四肢扩散。他如同聚光灯下呆立的动物一般，动弹不得。但还好，他并不是孤身一人。</p><p> “想什么呢？快过来！”<br> 叫喊声在身边响起，手被人抓住，扯向一旁。少年来不及细想，只是机械地跟着面前的身影，跌跌撞撞地向前奔去。</p><p>此刻，剩余的时间根本不够他们回到飞船。他们正朝着不远处的一个洞穴没命地奔跑着，马上要到了——洞口就在前方——</p><p>但雪崩已经来到了他们面前，像是在嘲笑他们的努力一样轰然落下。</p><p>在雪崩即将压倒一切的瞬间，少年突然想起他身上还有一个没有用过的工具。</p><p>于是他将小一迅速拉到身边，抱在怀里，左手握拳，用力按下了手套上的按钮——</p><p>瞬间，雪崩在他们面前分开，又在身后聚拢。小一在他的怀中，惊奇地睁大眼睛，看着身边以他们为圆心展开的隐形障壁。</p><p>但少年知道，现在还不是庆幸的时候。他带着的个人斥力场，原本是为了在坠落的时候保护使用者的，本来就不能持续太久；在雪崩的冲刷下，更是随时都有可能崩溃。</p><p>此刻他也顾不上向她解释，只是一步一步向洞口艰难地走去，生怕步伐太快引起斥力场崩溃。小一明白了什么，开始紧张地配合起他的行动。恐惧与焦急在两人之间弥漫，在暴风之眼的平静中不断翻涌。</p><p>一步、两步、三步……</p><p>在他们踏入山洞那一刻，斥力场终于不堪重负，“噗”的一下消失了。白雪带着重压凶狠地扑到他身上，将他狠狠撞飞——</p><p>随后，世界陷入黑暗。</p><hr><p>不知过了多久，少年慢慢醒转过来。</p><p>有微弱的月光从头顶的小洞透入，借着这点光亮，他看到小一蹲在他面前不远处，正神色焦急地在他的包中翻找着什么。而前方的洞口已然被积雪完全封死。</p><p>她大概是在找急救药品吧，少年心想。他扶着一旁的石头，刚想站起来，左脚便传来一阵剧痛，让他不禁倒吸一口凉气。</p><p>小一听到了他的痛呼，惊喜地转过身来，快步走到他的身边，动作温柔地扶住了他。</p><p> “你醒了，太好了。看到你躺在地上，我还以为……”<br> 她及时止住了话头，没有接着说下去。少年不由得注意到，她的眼中有泪光闪烁。一股暖意从心头升起，让他不知不觉地握住了她的手。</p><p>小一一边扶着他坐下，一边说着：</p><p> “你的左脚好像扭伤了，但应该没有骨折。你包里有快速治疗的东西吗？”</p><p>少年撩开裤脚，看着那明显受伤不轻的脚踝，有些面色扭曲地开口：</p><p> “包里只有消炎止痛药物，要完全治好只能到飞船上再说了。”</p><p> “那我现在就去开出一条路来！”<br> 小一直起身来，坚定地向洞口走去，“你在这里等我就好，很快的。”</p><p> “不行。”<br> 少年阻止了她，“现在贸然破雪，很可能会引发二次雪崩。我们最好是等到第二天早上雪层稳定一些再说。”</p><p> “那这里这么冷，你又受了伤，如果没有保暖措施，一晚上过去可能会出事的。”</p><p>听到了她的担忧，少年只是指了指背包，说道：</p><p> “包里有工具，我很快就能把火生起来，但今晚只能在这将就一下了。”</p><p>火焰燃烧，噼啪作响。少年坐在一床毛毯上，静静看着篝火冒出的青烟。</p><p>小一则不知从哪搬来的一块石头，坐在了上面。目光追随着头上洒进的一抹月光，又时不时瞟一眼少年，不知在想着什么。</p><p>火焰在两人的眼中跳动着，填补着话语间的空白和两人间的距离。</p><hr><p>其实少年心中有一个问题，但平时就沉默寡言的他，到了这个时候更加不知如何开口。</p><p> “小一。”</p><p>听到少年的呼喊，她抬头望向少年，眼神清澈。</p><p> “你为什么要关心我呢？为什么要对一个初次见面只相处了一天的陌生人这么关心呢？”</p><p>小一没有说话，只是直直地看着少年，眼中不知为何慢慢蒙上一层淡淡的哀伤。</p><p>她没有直接回答，而是这样说道：</p><p> “之前你刚叫醒我的时候，我几乎什么都不记得了，只知道自己要唱歌，要唱给某个人听。<br> 但随着旅途的进行，我许多的记忆也随之复苏，让我想起了创造我的人和他创造我的目的。<br> 在被称为‘迁移时代’的末期，我诞生了。创造我的人将我造成了一个完美偶像，试图挽回那些出走的人们。<br> 演唱很成功——那时，几乎全球的人都在观看直播，或者来到现场喝彩。<br> 那时候，我和他都天真地以为，真的能拉住离开之人的手，牵住他们的心。<br> 日子一天天过去，外面世界的各种事物不断涌入，新闻、广告也把其他星球描绘成天堂的模样。我仍在努力地歌唱，台下的人们却越来越少。<br> 后来发生的事，我还没有想起。但是，那块黑色大理石上，并没有创造我的人的名字。<br> 或许是他抛弃了我，又或许是我不愿意离开这里。总之，现在已经不重要了。<br> 你问我为什么这么关心你——因为这是我生命的意义啊。<br> 唱出最好的歌，挽回离去的人。<br> 如果连你也逝去，便再也不会有人听我唱歌，那我的生命，不就没有意义了吗？”</p><p>说着，她露出一个凄婉而又令人心碎的笑容。</p><p> “或许我的生命早就失去意义了吧。当所有的人都离开这里的瞬间开始，从我唱不出歌的那一刻开始。<br> 那我为什么还在这里苟延残喘呢？我不知道，我真的不知道。”</p><p>说完这些，她的眼中彻底变得黯淡无光，只有迷茫与痛苦在其中翻涌。</p><p>忽然，她像下定决心一般向少年说道：</p><p> “如果在旅途的最后，我也没有歌能唱给你听……<br> 可以请你，结束我的生命吗？”</p><p>少年僵住了，他不敢接下她的目光。小一仍在等着他的回答。如果有必要，她大概一直会等下去吧。</p><p>过了半晌，少年才直视她的双眼，缓缓地说出了内心所想：</p><p> “不，你错了，你的生命并没有失去意义。<br> 从前，我从未听说过歌唱。是你让我知道了，世界上还有这样一种传情达意的方式。我很好奇，很期待当你开口之时，我会看到的风景，会从内心涌现的感情。<br> 所以，在你唱出歌之前，我会一直陪着你。<br> 如果旅途结束也没有歌唱给我听，那……就不要结束旅途好了。<br> 你的生命并非没有意义——你对我，意义非凡。<br> 而且……”</p><p>少年有些迟疑，但还是继续说了下去——毕竟，他实在不想再见到她那令人心碎的笑容了。</p><p> “或许你的创造者并没有抛弃你，也并非是你一个人决定要留下。<br> 或许是因为，这个星球最后的坚守者都很喜欢你，喜欢到想要你陪伴他们直到生命尽头。<br> 喜欢到决定再也不离开，陪在你的身边。<br> 即使你没有能挽回所有的人，就算只留住了一个人……<br> 那么对那个人来说，你也是给他留下的理由，是他独一无二的宝藏啊。<br> 作为一个能够鼓舞他人，让大家从心底笑出来的偶像，你的生命怎么会没有意义呢？<br> 所以，”少年向小一伸出了手，“为了我，也为了那些曾经被你拯救过的人，不要再露出那样的笑容，说出那样的话了，好吗？”</p><p>小一看着少年，眼中有泪光闪过。只是那沉重得化不开的落寞与悲哀，已如冰雪消融，渐渐沉寂。</p><p>她犹豫地伸出手，轻轻地握住少年的手——温暖而令人安心。</p><p>于是她重重地点点头，一如他们刚见面时，让笑容在嘴角绽放。</p><hr><p>故事还未结束，旅途仍在继续。</p><p>他们曾乘着飞船在海底游曳，与鱼群为伍；曾徒步登上火山，在边缘向熔岩投下好奇的目光；也曾走入废弃的城市与地铁，感受人们生活的痕迹。</p><p>不知从何时开始，少年发现——自己早已不是为了记录文明而陪着她了。自己好像已经喜欢上了有她在身边的感觉，喜欢上了这个美好的女孩。</p><p>但也正因如此，少年才一直不敢告诉小一：自己已经收到了工作室的呼叫——那是告知他记录时间早已超时，要求他停止这个星球的记录，继续前行的信号。</p><p>但少年仍继续着他们的旅途，尽力将阴霾压入心底。</p><p>直到终将离开的那天。</p><hr><p>这天一早，少年和往常一般从304房的沙发上醒来。</p><p>房中的灰尘已经全部清理干净，连倒塌的墙壁也都被他用飞船上的工具修补好。一切仿佛回到了很久以前，这里曾经繁荣的过去。</p><p>今天是工作室给出的最后期限——少年必须要在今天离开。而他甚至没有勇气告诉小一，更不想与她分别。</p><p>但他更不想不告而别，让她再露出心碎的表情。</p><p>于是他走出门外，在门前的草地上找到小一。</p><p>这是一个春寒料峭的清晨。小一正蹲在草地上，伸出手轻抚小草。春风拂过，在她的发间流连；阳光洒下，给她勾勒出一道金边。</p><p>少年鼓起勇气，向她的背影轻声说道：</p><p> “我要走了。”</p><p>小一的背影颤了一下，但她并没有开口，也没有回头。</p><p>还没来及思考，话语便从口中倾泻而出。</p><p> “跟我走吧。我还有很多地方，很多风景没有给你看呢。我想让你看到，千万光年之外，奥尔特星云闪烁的霞光；想让你看到，在参宿七绚丽的蓝光下顽强存活的生命；想让你看到头顶的一颗颗繁星上面居住着的人们，和那些发生过的未发生过的、动人心魄的故事……<br> 跟我走吧。你还没有唱歌给我听呢。外面的世界，也还没有听过你的歌声啊，不是吗？<br> 求求你，好不好？”</p><p>不知过了多久，小一转过身来，静静地看着少年，脸上带着明媚的笑容。</p><p>但她轻轻地摇了摇头。</p><p> “对不起，但是我不能离开。<br> 你之前告诉我，我的生命是有意义的——对你，也是对那些早已逝去的人们。<br> 但如果我真的离开了，像之前的人们那样，那这里一切在我回来之前都会消失不见吧？那些封存着美好回忆的地方，那些标志着‘我们曾在这里’的多少痕迹……<br> 如果它们全部都消失了，那些出走的人们如何寻根呢？我又如何面对他们呢？外面的世界，对我来说又有什么意义呢？<br> 况且，”她的嘴角勾起一抹顽皮的微笑，“为挽回出走人们的歌姬，最后成了文明的守墓人——这听起来是个好故事呢，不是吗？”</p><p>少年定定地看着她。他其实早已猜到了她的回答。</p><p>但他什么都没有说，什么都没有做——因为曾经有人告诉他，不管发生了什么，都要微笑着好好告别。于是他点点头，在小一的注视下，回身走向飞船。</p><p>在舷梯关上之前，他露出了一个淡淡的微笑。</p><p>小一目送着少年决然地走向飞船，爬上舷梯。在舱门关上前，她看到少年突然回过头来，露出了一个淡淡的微笑。</p><p>她突然想起——这是少年第一次向她微笑呢。</p><p>咚、咚、咚——并不存在的心脏在胸中跳动，让她觉得好难受，好难受。</p><p>让她突然意识到：少年即将离开的事实，无比清晰。</p><p>而她甚至不知道他的名字。</p><p> “等等……”</p><p>挽留的话语被发动机的轰鸣盖去。她冲上前去想叫住少年，却又被飞船起飞的冲击震飞。</p><p>于是她只能一个人坐在地上，呆呆地望着飞船越升越高。</p><p>从没体会过的强烈情感在她心中冲撞、飞翔——痛苦、悲哀、后悔、落寞、孤独……无数情绪让她想要大喊大叫，却发不出声来；让她想要叫住少年，问出他的名字；让她想要——歌唱。</p><p><strong>但是如果唱出的歌没有人能听见，心中的思绪没办法传达，就没有意义了。</strong></p><p>于是她身体中的无数程序开始全力运行，寻找起那些仍未完全损坏的广播和喇叭，让灯火在全球次第亮起，让星球变成她的舞台。</p><p>她颤颤巍巍地站起，望向少年离去的方向。</p><p>然后，她开始唱。</p><hr><p>她唱到——无人见过的风景，无从知晓的故事。</p><p> 她唱到，无法抵达的时间，无法唱出的歌。<br> 她唱到，说不出口的话，不存在的回答。<br> 唱到地下埋藏的宝藏，城市闪烁的微光。<br> 唱到离去的人们，孤独的星。<br> 唱到生命的意义，少女在废墟中独自歌唱。<br> 唱到在晴空下，无法歌唱的偶像与不理解歌唱的少年，他们的相遇和离去。<br> 唱到他们，终将重逢。</p><hr><p>无垠的宇宙中，一艘飞船悠然划过。</p><p>逼仄的船舱中，有一名少年盘膝而坐。少年黑眼黑发，秀气而纤细的面容中好像没有一丝情感，却不知为何，流露出哀伤与幸福。</p><p> “哒哒哒，哒哒哒……”</p><p>飞船中，少年慢慢唱起了歌。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css&quot;&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;无垠的宇宙中，一艘飞船悠然划过。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="引力波" scheme="https://qidian.space/categories/%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%B3%A2/"/>
    
    
    <category term="科幻小说" scheme="https://qidian.space/tags/%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
